<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">PROPST</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Juliette Guilbaud</name>
        </respStmt>
        <author>Juliette Guilbaud</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="propst">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Propst</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">prévôt</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Dans le champ religieux, le <emph>Propst</emph> (du latin
              <emph>praepositus</emph>) désigne à l’origine le prévôt, c’est-à-dire le représentant
            de l’abbé dans une communauté religieuse – notamment chez les bénédictins – ou, dans
            certains ordres (ex. : Prémontré, chanoines réguliers), le religieux à la tête d’un
            monastère. De la même façon en français et en allemand, l’emploi du terme s’est étendu à
            l’église séculière. Le prévôt est alors – avec le doyen (<emph>Dekan</emph>) – l’un des
            deux dignitaires à la tête d’un <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/domkapitel">chapitre
              cathédral</ref> ou collégial (<emph>Dom</emph>– ou <emph>Stiftskapitel</emph>) de
            chanoines. On parle alors respectivement de prévôt cathédral ou collégial
              (<emph>Dom</emph>– ou <emph>Stiftspropst</emph>). À l’origine, le prévôt était plus
            particulièrement en charge du temporel du chapitre, tandis que le doyen était
            responsable de la discipline et du fonctionnement interne du chapitre. Le prévôt était
            généralement considéré comme le premier dignitaire du chapitre et possédait souvent
            d’autres titres ou fonctions (ex. : évêque auxiliaire) en plus de la dignité
            prévôtale.Le Saint-Empire médiéval et moderne connaît ces figures de prévôts communes à
            l’ensemble du champ religieux catholique. Mais comme souvent, le cadre impérial possède
            en la matière quelques spécificités: de rares chapitres catholiques ont en effet à leur
            tête un <emph>Fürstpropst</emph>, un prince-prévôt. À l'image d'autres princes
            ecclésiastiques comme les princes-évêques (<emph>Fürstbischof</emph>) ou les
            princes-abbés (<emph>Fürstabt</emph>), les princes-prévôts sont à la fois prévôts,
            c'est-à-dire chefs de leur chapitre (<emph>Fürstkapitel</emph>, chapitre princier) et
            princes d'Empire (ils peuvent notamment siéger à la Diète d'Empire), c'est-à-dire à la
            tête d'un territoire appelé "principauté-prévôté" (<emph>Fürstpropstei</emph>). Citons
            par exemple les principautés-prévôtés de <placeName>Berchtesgaden</placeName> (chanoines
            réguliers de Saint-Augustin) et d'<placeName>Ellwangen</placeName> (ancienne abbaye
            bénédictine devenue chapitre collégial de chanoines au 15e siècle). Dans un contexte
            luthérien tardif, on pourra également rencontrer le terme de
              <emph>Propst</emph>/<emph>Pröpstin</emph> (prévôt/prévôte) pour désigner un pasteur ou
            une pasteure de rang et de responsabilité supérieurs, dans un ensemble de paroisses
            formant une prévôté (<emph>Propstei</emph>). Ces prévôts luthériens peuvent également
            être désignés sous les termes de <emph>Kreispfarrer</emph>, <emph>Praepositi</emph>,
              <emph>Inspectores</emph>, <emph>Superintendenten</emph> voire -- attention ! --
              <emph>Dekane</emph></def>
          <note xml:lang="fra">/</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
