<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">WILDFANG</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Luca Scholz</name>
        </respStmt>
        <author>Luca Scholz</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="wildfang">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Wildfang</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">&lt;em&gt;Wildfang&lt;/em&gt;</quote>
          <quote type="variante">droit d’aubaine</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Le <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/regalien">droit
              régalien</ref> du <emph>Wildfang</emph> permettait aux comtes Palatins du Rhin de
            réduire au servage certaines personnes s’établissant dans la région palatine après un an
            et un jour de résidence. Outre un serment de fidélité à l’<ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kurfurst"
              >électeur</ref> palatin, cette forme de servage comportait de nombreuses obligations
            pécuniaires, comme des droits de prise (<emph>Fanggulden</emph>), de chevage
              (<emph>Leibzins</emph>), de formariage (<emph>Ungenossen</emph>), de mainmorte
              (<emph>Besthaupt</emph> ou <emph>Watmal</emph>), ou de détraction
              (<emph>Nachsteuer</emph>) ainsi que des corvées. Étaient susceptibles d’être pris pour
              <emph>Wildfang</emph> tous les étrangers, bâtards et hommes âgés non mariés
              (<emph>Hagestolze</emph>) s’installant dans la zone d’influence des baillis palatins
            dans les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/territorium"
              >territoires</ref> avoisinant le <placeName>Palatinat</placeName>. En pratique,
            pourtant, les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/vogtei">baillis</ref>
            laissaient souvent carte blanche à leurs agents qui à leur tour asservissaient des
            villages entiers pour en extorquer des redevances. En principe, une telle pratique
            n’avait rien d’insolite dans l’Europe moderne. Alors qu’en France le droit d’aubaine,
            comparable au <emph>Wildfang</emph>, était toujours resté une prérogative royale, dans
            le Saint-Empire les étrangers étaient souvent assermentés par les officiers des
            territoires. Ce qui rendait la pratique du <emph>Wildfang</emph> des électeurs palatins
            si problématique était son étendue spatiale. Il ne s’appliquait pas seulement au
            territoire palatin – où le <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/leibeigenschaft"
              >servage</ref> était pratiquement lettre morte au 17e siècle – mais à un espace bien
            plus grand, défiant ainsi les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/landesherrschaft"
              >seigneurs territoriaux</ref> voisins. Quand le droit fut renouvelé après la guerre de
            Trente Ans pour des raisons fiscales et politiques, les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstand">états
              d’Empire</ref> voisins s’y opposèrent avec un acharnement croissant. Réunis dans une
            alliance, ils essayèrent d’abord de se défendre au moyen de démarches diplomatiques
            auprès de l’Empereur et de la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag">Diète
              d’Empire</ref>, ensuite par une bataille de plumes et enfin, en 1665, par les armes.
            Une sentence arbitrale prononcée en 1667 par des envoyés des rois de
              <placeName>France</placeName> et de <placeName>Suède</placeName> ne fit pas beaucoup
            d’effet. Les baillis continuaient à importuner les serfs comme avant. Bien que moins
            virulents, les différends liés au <emph>Wildfang</emph> se prolongèrent ainsi jusqu’à la
            fin du 18e siècle. L’importance de la querelle du <emph>Wildfang</emph> pour l’histoire
            générale nous semble résider cependant moins dans sa dimension politique que dans le
            fait qu’elle présente une des très rares occasions où le servage a fait l’objet d’un
            débat public à l’échelle du Saint-Empire.</def>
          <note xml:lang="fra">Traduisible à la fois par « prise de la chasse » et par l’activité
            même de la chasse au gibier, le terme pose des problèmes de traduction considérables.
            Puisque aucune de ces traductions n’est satisfaisante, nous proposons d’utiliser le
            terme allemand. Une traduction par « droit d’aubaine » est envisageable, mais risque
            d’offusquer l’affinité de ce droit avec le servage.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
