<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">KONDOMINAT</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="kondominat">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Kondominat</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">condominat</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">La répartition des droits formant la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/landeshoheit"
              >supériorité territoriale</ref> est rarement univoque, si bien que les juridictions
            sur un même lieu peuvent être réparties entre plusieurs <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsunmittelbar"
              >immédiats</ref>. Le condominat constitue une forme particulière de ces partages :
            plusieurs <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/furst"
              >princes</ref>, comtes, <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstadt">villes
              d’Empire</ref>, <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsritterschaft"
              >chevaliers immédiats</ref>, etc., y exercent ensemble le pouvoir et la juridiction.
            Les modalités de ce partage sont d’une grande diversité. Parfois coexistent une
            répartition par zone et le maintien d’un gouvernement commun, par exemple pour les
            relations avec l’Empire. Parfois, toutes les prérogatives territoriales sont entre les
            mains d’une instance collective où sont représentés tous les ayants-droits. Parfois,
            c’est par roulement, selon un <emph>turnus</emph> fixé à l’avance, que les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/territorium"
              >territoires</ref> concernés exercent leurs prérogatives sur l’ensemble du condominat
            – une année chacun par exemple. Encore n’envisage-t-on ici que le cas des condominats
            territoriaux, et non seigneuriaux (médiats), les deux étant d’ailleurs parfois
            difficiles à distinguer. Les conséquences pour l’exercice de la justice, la perception
            des impôts, ou la situation confessionnelle sont complexes, variées, et laissent souvent
            aux sujets une marge de manœuvre considérable. L’effet conservateur du droit et des
            juridictions d’Empire est illustré par le maintien de nombreux condominats jusqu’à la
            fin de l’Empire. Les raisons qui ont conduit à l’existence de condominats sont elles
            aussi fort variées. L’héritage, longtemps partagé parmi l’aristocratie d’Empire (la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/sekundogenitur"
              >primogéniture</ref> ne s’est vraiment imposée qu’au 17e siècle), en est souvent la
            cause. C’est lui qui suscite des formes particulières de condominats, comme le
            ganerbinat (<emph>Ganerbschaft</emph>) où tous les héritiers de celui qui l’a instauré
            se partagent la juridiction, ou le pacte de confraternité
            (<emph>Erbverbrüderung</emph>), prioritairement destiné à assurer l’héritage à celui des
            deux lignages s’y engageant qui survivrait à l’autre, mais pouvant déboucher <emph>de
              facto</emph> sur des formes particulières de condominat.</def>
          <note xml:lang="fra">Souvent issues d’un retour aux racines latines de ces termes et tôt
            mises en place par la littérature technique des juristes, ces traductions ne posent pas
            de problèmes majeurs mais demandent en revanche à être accompagnés d’une
            explication.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
