<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">CAROLINA</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="carolina">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Carolina</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">Caroline</quote>
          <quote type="variante">grande ordonnance criminelle de l’empereur Charles Quint</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Appelée de son nom complet <emph>Peinliche Halsgerichtsordnung Kaiser
              Karls V.</emph> (de <emph>peinlich</emph>, du latin <emph>poena</emph> pour peine, et
            de <emph>Halsgericht</emph>, « tribunal qui décide sur le cou », c’est-à-dire de la vie
            et de la mort, tribunal criminel) ou, plus brièvement, <emph>Carolina</emph>, en
            abrégeant la version latine <emph>Constitutio Criminalis Carolina</emph>, cette grande
            ordonnance criminelle publiée en 1532 à l’initiative de l’<ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kaiser-kaiserlich-reichs-reichisch"
              >Empereur</ref>
            <persName>Charles Quint</persName> fut, jusqu’à la fin de l’Empire, la seule législation
            dans le domaine du droit pénal au niveau impérial. Complétée par une clause salvatrice,
            qui limitait son application aux territoires n’ayant pas eux-mêmes promulgué des normes
            en matière de droit pénal, son influence fut néanmoins importante dans presque toutes
            les parties du Saint-Empire. La Caroline reposait d’abord elle-même sur une législation
            territoriale, en s’appuyant notamment sur la <emph>Halsgerichtsordnung</emph> ou
            ordonnance criminelle publiée en 1507 dans la principauté-évêché de
              <placeName>Bamberg</placeName> (<emph>Bambergensis</emph>) avec laquelle elle partage
            l’objectif d’une harmonisation et d’une professionnalisation de la pratique judiciaire
            par la réception du droit romain. En outre, fixant de manière exemplaire les délits et
            les peines ainsi que les règles de la procédure criminelle, l’ordonnance jouait le rôle
            d’un modèle sur lequel la plupart des législations territoriales (par exemple les
              <emph>Halsgerichtsordnungen</emph> de <placeName>Hesse</placeName> en 1535 et de
              <placeName>Bavière</placeName> en 1544 ou les <emph>Constitutionen des peinlichen
              Process</emph> de <placeName>Saxe</placeName> en 1572, mais aussi les grandes
              <emph>Landesordnungen</emph> ou ordonnances territoriales qui touchent régulièrement
            aussi le domaine du pénal) se sont alignées par la suite. Cet effet unifiant s’est
            notamment fait sentir dans le domaine de la torture dont la pratique est désormais
            encadrée par des conditions précises. De surcroît, la Caroline lie la procédure
            criminelle au principe de l’écrit et à une théorie érudite de la preuve. Enfin, les
            juges locaux, souvent des non-professionnels insuffisamment formés en droit, sont
            obligés par cette ordonnance – et par les nombreuses lois territoriales qui la suivent –
            d’envoyer les pièces d’une enquête à des instances compétentes, généralement les
            facultés de droit des universités ou les <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/schoppenstuhl"
              ><emph>Schöppenstühle</emph></ref> (collèges de jurisconsultes) liées à ces mêmes
            facultés, pour demander conseil. Appelée <emph>Aktenversendung</emph> (« transmission
            des dossiers », <emph>transmissio actorum</emph> en latin), cette pratique revient en
            fait à ce que toutes les sentences et décisions intermédiaires (par exemple concernant
            la torture) soient prises par des juges professionnels, ce qui a comme effet secondaire
            un renforcement du pouvoir territorial grâce à l’impact qu’ont désormais les instances
            juridiques centrales au détriment des tribunaux locaux. Avec les trois grandes
            ordonnances impériales en matière de police (<emph>Reichspoliceyordnungen</emph> de
            1530, 1548 et 1577), lois-cadres dans le domaine de la « <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/gute-policey">bonne
              police</ref> », la Caroline forme un ensemble cohérent de réglementations pour le
            droit pénal, en l’inscrivant dans un champ plus vaste de dispositions juridiques
            destinées à organiser la quasi-totalité de la vie publique. Contrairement à ce que l’on
            entend parfois dire d’un droit de l’Empire s’appuyant essentiellement sur la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/herkommen"
              >coutume</ref>, la Caroline est donc un bon exemple pour la capacité qu’avait le
            niveau impérial de créer activement des normes nouvelles.</def>
          <note xml:lang="fra">Afin de tenir compte du terme allemand <emph>peinlich</emph>, il
            conviendrait de traduire par « ordonnance pénale ». Cette expression correspond
            cependant, dans le droit pénal français actuel, à une procédure simplifiée de jugement
            prévue par le Code de la procédure pénale. C’est pourquoi nous proposons de recourir à
            la traduction « ordonnance criminelle », utilisée également pour les grands codes de la
            procédure pénale dans la France moderne (<placeName>Villers-Cotterêts</placeName> en
            1539 ou <placeName>Saint-Germain-en-Laye</placeName> en 1670).</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
