<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">AMT</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="amt">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Amt</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">bailliage territorial</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">L’<emph>Amt</emph> constitue, dans de nombreuses principautés du
            Saint-Empire, l’échelon principal de l’organisation de l’administration territoriale au
            niveau local. En se substituant peu à peu à la <emph><ref
                target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/vogtei">Vogtei
              </ref></emph>(bailliage), plus ancienne, ces circonscriptions reflètent en effet les
            efforts entrepris depuis la fin du Moyen Âge par les autorités territoriales pour
            s’assigner les droits traditionnels attachés notamment à la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/herrschaft"
              >seigneurie</ref> foncière (<emph>Grundherrschaft</emph>) afin de les réunir sous le
            chapeau d’un pouvoir central. Dans les différents territoires et régions du
            Saint-Empire, le bailliage territorial recouvre par conséquent des réalités variées
            correspondant au succès plus ou moins grand obtenu par les princes dans leur volonté de
            s’imposer aux pouvoirs intermédiaires (c’est-à-dire notamment aux villes ou aux grands
            seigneurs de la noblesse locale). En <placeName>Saxe</placeName>, par exemple, au début
            du 17e siècle presque toutes les parties du territoire furent rattachées, plus ou moins
            étroitement, à un bailliage. Les tâches et prérogatives concrètes de celui-ci étaient
            cependant fort différentes, en fonction du statut juridique de chaque lieu : dans les
            villages soumis de manière immédiate à l’autorité territoriale, le bailliage possédait
            ainsi tous les droits liés à la seigneurie, la haute et la basse justice et exécutait
            l’ensemble des droits liés au <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/landesherrschaft"
              >pouvoir territorial</ref>. Dans les villages médiats, en revanche, il n’exerçait que
            ces derniers et possédait, parfois, la haute justice – tous les autres droits revenant à
            des seigneurs locaux. Cette distinction recouvrait d’ailleurs partiellement une autre,
            héritée du Moyen Âge, qui attribuait à certaines seigneuries et villes une position
            totalement indépendante des bailliages territoriaux : considérées comme
              <emph>schriftsässig</emph> (c’est-à-dire « seyant sur l’écriture de la chancellerie de
            notre seigneur »), elles recevaient alors leurs ordres directement de la chancellerie du
            prince territorial ; les seigneuries et villes considérées comme
            <emph>amtssässig</emph>, en revanche, furent d’emblée soumises à l’autorité d’un
              <emph>Amt</emph>. Aux 16e et 17e siècles, cette distinction se perdit dans les faits,
            mais fut maintenue symboliquement et notamment pour établir une hiérarchie des états
            lors des Diètes territoriales. Les <emph>Ämter</emph> formaient un important berceau de
            l’administration moderne. D’abord confié à un seul <emph>Amtmann</emph> ou
              <emph>Vogt</emph> (bailli) issu de la noblesse locale et assisté éventuellement par un
              <emph>Schösser</emph> (percepteur ; de <emph>Schoss</emph>, ancien terme pour impôt)
            issu de la bourgeoisie, ils deviendront peu à peu le pré carré d’un groupe ascendant
            d’acteurs formés dans les universités. Face au rôle grandissant de l’écrit, le
              <emph>Schösser</emph> gagne ainsi en importance à partir du 16e siècle et devient
            finalement lui-même <emph>Amtmann</emph>, son prédécesseur noble évoluant vers la
            fonction de l’<emph>Amtshauptmann</emph> (bailli général ou grand bailli ; à ne pas
            confondre avec le <emph>Landvogt</emph> ou <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/landvogt"
              >grand-bailli</ref>) censé exercer le contrôle sur plusieurs bailliages territoriaux
            (dans de nombreux cas, le titre devient cependant purement honorifique). D’autres
            personnels assurent désormais les charges subalternes : un greffier
              (<emph>Amtsschreiber</emph>) ou administrateur (<emph>Amtsverwalter</emph>), des
              <emph>Lands</emph>– ou <emph>Gerichtsknechte</emph> (sorte d’huissiers de justice
            chargés d’exécuter l’ensemble des tâches policières ; à ne pas confondre avec les «
            lansquenets », terme avec lequel le français moderne désigne les piquiers mercenaires
            d’origine allemande) et d’autres personnes employées à la chancellerie du bailliage.
            Pour représenter et exécuter le pouvoir territorial au niveau local, les bailliages
            territoriaux furent dans de nombreux territoires complétés par d’autres entités
            administratives. Dans l'archevêché-électorat de <placeName>Mayence</placeName>, par
            exemple, la structure administrative connait également des <emph>Kellereien</emph> («
            caves », soumises à la Chambre aulique, <emph>Hofkammer</emph>, et donc à
            l’administration fiscale), des <emph>Centen</emph> (du latin <emph>Centena</emph>, « une
            centaine », en <placeName>Franconie</placeName> ancien district soi-disant formé par une
            centaine de villages et dirigé par un <emph>Cent-Graf</emph> ou
              <emph>Cent-Amtmann</emph> dont les tâches sont notamment de nature juridique) et des
              <emph>Vizedomämter</emph> ou <emph>Viztume</emph> (du latin <emph>vicedominus</emph>,
            gouverneur et représentant d’un prince, auquel correspond en français un vidame ; leurs
            fonctions se situent surtout dans le domaine de la « bonne police »). Ces différentes
            structures ne correspondent cependant pas à une différenciation précise des tâches et
            fonctions de l’administration ; au contraire, très souvent les missions des uns et des
            autres se recoupent voire se contredisent, engendrant de nombreux blocages et
            dysfonctionnements qui constituent, au 18e siècle, un domaine particulier des réflexions
            menées au sein des sciences camérales.</def>
          <note xml:lang="fra">La fonction de l’<emph>Amt</emph> dans l’administration territoriale
            du Saint-Empire correspondant fortement à celle des bailliages instaurés dans le royaume
            français, à la fin du Moyen Âge, pour renforcer la présence du pouvoir monarchique et
            réduire l’influence des justices seigneuriales, ecclésiastiques et municipales, il
            convient de recourir à ce terme, en lui rattachant cependant l’adjectif « territorial »
            afin de bien signaler qu’il ne s’agit pas d’une entité administrative attachée au
            pouvoir impérial. Signalons également, de manière plus générale, la triple signification
            du terme d’<emph>Amt</emph> qui, en allemand, désigne à la fois la circonscription
            administrative, la charge de l’officier qui y exerce l’autorité et l’office lui-même,
            c’est-à-dire le lieu concret où ce dernier opère.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
