<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">SOLLICITATUR</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="sollicitatur">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Sollicitatur</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">procédure de sollicitation</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Les deux tribunaux d’Empire, la <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichkammergericht"
              >Chambre de justice impériale</ref> et le <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichshofrat"
              >Conseil impérial aulique</ref>, avaient à l’époque moderne – et ont longtemps
            conservé dans l’historiographie – une réputation de lenteur confinant à l’impuissance.
            Ils agissent pourtant souvent très vite, par des mandements bloquant les innovations et
            figeant les conflits. En revanche, par la suite, les méandres de la procédure ne
            viennent pas seulement de la volonté (des parties et des juges) de faire perdurer des
            prétentions contradictoires sans remettre en cause les fragiles équilibres internes au
            Saint-Empire, mais également des déficits en personnel et en financement de ces deux
            tribunaux, et des querelles qui en paralysent le bon fonctionnement. Il faut donc
            choisir quels procès laisser dormir, et quels procès relancer, et la volonté exprimée
            par les parties joue dans cette sélection un rôle important. C’est le sens de la
            procédure de sollicitation : l’une des parties demande que le procès soit repris.
            Habituelle et encadrée à la Chambre de justice impériale, plus informelle au Conseil
            impérial aulique, la procédure de sollicitation concourt à la souplesse de processus
            judiciaires qui s’accommodent donc parfois très bien de leur suspension. Mais elle
            participe également d’une situation souvent dysfonctionnelle où, pour obtenir justice,
            les plaignants cherchent des relations privilégiées avec les juges. La procédure de
            sollicitation se situe donc entre le formel et l’informel, voire entre le légal et
            l’illégal, et compte au nombre des pratiques qui purent nourrir à l’endroit des juges
            des tribunaux impériaux des accusations de favoritisme ou de corruption.</def>
          <note xml:lang="fra">Le terme français de « sollicitation » est bien plus usité et
            polysémique que <emph>Sollicitatur</emph> en allemand. C’est pourquoi « procédure de
            sollicitation » semble préférable. L’expression plus explicite de « procédure de relance
            » paraît en revanche se situer sur un autre registre, uniquement fonctionnel, qui ne
            convient pas ici.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
