<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">RÖMISCHER KÖNIG</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Sébastien Schick</name>
        </respStmt>
        <author>Sébastien Schick</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="romischer-konig">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Römischer König</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">roi des Romains</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">contrairement à une idée répandue, les princes-électeurs n’avaient pas
            le pouvoir d’élire l’empereur; c’est un roi des Romains qu’ils élisaient, seul son
            couronnement faisant de lui un empereur à part entière. Le titre rappelle que l’empereur
            se considérait comme le successeur direct des empereurs romains, conformément à la
            théorie de la <emph>translatio imperii</emph> selon laquelle une seule et même dignité
            impériale aurait été transférée de <placeName>Rome</placeName> à
              <placeName>Byzance</placeName> puis à <placeName>Aix-la-Chapelle</placeName>, en l’an
            800. Or, alors qu’on assiste, au cours du Moyen-Âge, à une «germanisation» <emph>de
              facto</emph> de l’Empire et de ses princes (dès le 12e siècle, on voit apparaître le
            terme de <emph>regnum Teutonicum</emph>), il s’agit de souligner la romanité de la
            dignité, qui seule permet de revendiquer la supériorité de cette dernière sur celle de
            tous les monarques d’Europe. Depuis qu’à partir de 1562 le couronnement impérial avait
            lieu non plus à <placeName>Aix-la-Chapelle</placeName>, comme le prévoyait la Bulle
            d’or, mais à <placeName>Francfort-sur-le Main</placeName>, lieu de l’élection même, le
            roi des Romains ne l’était guère longtemps: il n’avait plus qu’à parcourir les quelques
            centaines de mètres qui séparent l’hôtel de ville de Francfort, où avait lieu l’élection
            (d’où son nom de Römer), de la cathédrale, pour devenir empereur de plein droit. En
            1508, <persName>Maximilien Ier</persName> avait du reste déjà obtenu du pape
              <persName>Jules II</persName> l’autorisation de se faire appeler «empereur romain élu»
            durant la période qui séparait l’élection et le couronnement. Dès lors, durant la
            majeure partie de l’époque moderne, le titre de roi des Romains est utilisé dans les cas
            – assez fréquents – d’une élection ayant lieu du vivant de l’empereur – dite
              <emph>vivente imperatore</emph> – et qui avait pour but, pour les
              <persName>Habsbourg</persName>, de sécuriser la succession impériale, et de trouver
            ainsi une réponse à l’instabilité inhérente au système électif. Le roi des Romains
            devenait ainsi une sorte de prince héritier impérial, le titre pouvant également lui
            conférer une légitimité politique parfois fort utile. <persName>Ferdinand
            Ier</persName>, qui portait le titre depuis 1531, prit par exemple en charge les
            affaires de l’Empire dans les périodes très fréquentes d’absence de son frère,
            l’empereur <persName>Charles Quint</persName>.</def>
          <note xml:lang="fra">/</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
