<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">SCHWÄBISCHER BUND (1488-1534)</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Jean-Dominique Delle Luche</name>
        </respStmt>
        <author>Jean-Dominique Delle Luche</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="schwabischer-bund-1488-1534">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Schwäbischer Bund (1488-1534)</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">ligue de Souabe</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">la ligue de <placeName>Souabe</placeName> est créée en 1488 à
            l’initiative de l’empereur <persName>Frédéric III</persName> dans le cadre de sa paix
            publique destinée à sécuriser le <emph>statu quo</emph> territorial en
              <placeName>Haute-Allemagne</placeName>. Il s’agit en effet de rassembler les états
            immédiats du pays de <placeName>Souabe</placeName> et de faire pièce à l’expansionnisme
            des ducs de <placeName>Bavière</placeName>, particulièrement après la médiatisation de
            la ville libre de <placeName>Ratisbonne</placeName> ; néanmoins elle s’avère essentielle
            dans la stratégie des <persName>Habsbourg</persName> contre les cantons confédérés, à
            l’occasion notamment de la guerre de <placeName>Souabe</placeName> (1499-1500).
            Rassemblant princes ecclésiastiques et laïcs de la petite et grande aristocratie ainsi
            que villes libres et d’Empire, la ligue de Souabe contribue au maintien de la paix
            publique en chassant le duc <persName>Ulrich de Wurtemberg</persName> de ses terres
            (1519) et en organisant la répression des guerres nobiliaires (faide d’Absberg,
            1523-1524) et des soulèvements des Paysans entre <placeName>Rhin</placeName> et
              <placeName>Main</placeName> en 1525. La ligue de Souabe se distingue par sa continuité
            – l’union signée au départ pour huit ans est renouvelée à quatre reprises – mais
            également par une forte institutionnalisation avec deux capitaines et 18 conseillers
            élus de manière paritaire, puis 3 et 21 en 1500. Le vote majoritaire était pratiqué lors
            des rassemblements réguliers de courte durée, et une communication intense était établie
            entre les états membres, leurs représentants et les capitaines.Les nouveaux équilibres
            dans le Sud de l’Allemagne – opposition croissante des princes (et notamment des
              <persName>Wittelsbach</persName>) à <persName>Charles Quint</persName>, recherche de
            solutions aux querelles confessionnelles et élaboration de nouvelles alliances
            princières – mènent au non renouvellement en 1534 d’une union qui, malgré ses actions
            militaires éclatantes, avait dès les années 1490 cessé de rassembler la quasi-totalité
            des états immédiats de Souabe.</def>
          <note xml:lang="fra">la ligue de Souabe ne doit pas être confondue avec la « ligue des
            villes de Souabe » ou « ligue urbaine de <placeName>Souabe</placeName> »
              (<emph>Schwäbischer Städtebund</emph>, 1376-1389), et pas davantage avec le <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kreis-reichs-ritter-etc"
              >cercle impérial</ref> de Souabe, dont l’importance croît une fois la ligue
            dissoute.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
