<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">STAATLICHKEIT</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="staatlichkeit">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Staatlichkeit</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">étaticité</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Cette notion non issue des sources mais forgée par les historiens,
            part d’un constat : dans le cas du Saint-Empire, le concept de la souveraineté tel qu’il
            a été développé par <persName>Jean Bodin</persName> dans <emph>Les six livres de la
              République</emph> (1576) ne s’applique ni à l’ensemble impérial ni aux différents
            composants qui le forment. Notamment quand il est question des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/territorium"
              >territoires</ref>, il est ainsi difficile de parler d’« États » comme on le fait plus
            facilement pour les grandes monarchies modernes européennes que sont la
              <placeName>France</placeName> ou l’<placeName>Angleterre</placeName>. En même temps,
            les grandes principautés de l’Empire (le <placeName>Brandebourg</placeName>, la
              <placeName>Saxe</placeName>, la <placeName>Bavière</placeName>, le
              <placeName>Hanovre</placeName>, les pays héréditaires des
              <persName>Habsbourg</persName> en <placeName>Autriche</placeName>, etc.) développent
            elles aussi de multiples formes et remplissent des fonctions que l’on peut considérer,
            depuis le 17e siècle, comme « étatiques » (administrations centrales, impôts, armées,
            diplomaties…) mais qui ne sont cependant pas réunies sous le chapeau d’une souveraineté
            véritable et complète ni exercées par un seul organisme politique qu’on pourrait appeler
            de plein droit « État ». Car les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/westfalischer-frieden"
              >traités de Westphalie</ref> concèdent, d’une part, aux <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstand">états
              d’Empire</ref> une plus grande indépendance et liberté et parlent même, dans leur
            traduction française, de « souveraineté » pour désigner la <emph><ref
                target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/landeshoheit"
                >Landeshoheit</ref></emph> ou supériorité territoriale des territoires, sans pour
            autant délier ces derniers de leur appartenance à un ensemble vassalique toujours placé
            sous l’autorité suprême de l’Empereur. Certains <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/furst">princes</ref>,
            pour remédier à cette situation peu satisfaisante en termes de gloire et de
            magnificence, recourent à des couronnes extérieures (les <persName>Wettins</persName>
            sont ainsi élus rois de <placeName>Pologne</placeName> en 1697 et en 1733, les
              <persName>Hohenzollern</persName> se couronnent eux-mêmes rois en
              <placeName>Prusse</placeName> en 1701, et les <persName>Welfes</persName> de la maison
            de <placeName>Hanovre</placeName> deviennent rois d’<placeName>Angleterre</placeName> à
            partir de 1714), en formant ainsi des composite monarchies (<persName>J.H.
              Elliot</persName>) et en développant une « étaticité composée » (<persName>D.
              Langewiesche</persName>). Cela ne les empêche pourtant pas d’être confrontés – comme
            d’autres, plus petits et moins puissants – dans leurs contrées traditionnelles aux
            multiples formes d’un pouvoir revendiqué par plusieurs instances et débouchant sur des
            supériorités territoriales « partielles », « limitées », « corporatives » ou «
            subordonnées » qui complètent le système d’une « puissance d’État à deux niveaux »
              (<persName>W. Reinhard</persName>) par un nombre quasi infini de situations locales
            mettant constamment en cause toute idée d’une souveraineté immédiate et entière, à
            quelque niveau que ce soit. Le terme d’« étaticité » reflète donc ces innombrables
            exemples d’une souveraineté partagée (chose impossible selon la définition de
              <persName>Bodin</persName>) qui évoluèrent vers des formes étatiques incomplètes et
            pourtant valables en tant qu’acteurs sur la scène politique. Bref : il tente de
            désigner, notamment dans le contexte du Saint-Empire moderne, tout ce qui ressemble à un
            État, sans pour autant en être un.</def>
          <note xml:lang="fra"><emph>Staatlichkeit</emph> est une version substantivée (désignée par
            le suffixe –<emph>keit</emph>) de <emph>staatlich</emph> (adjectif dérivé de
              <emph>Staat</emph>, État, formé à l’aide du suffixe –<emph>lich</emph> = ayant les
            caractéristiques de…) , composition rendue facilement possible par la morphologie des
            mots allemands mais impossible en langue française. Il faut donc recourir à un
            néologisme, en agrégeant « étatique » avec le suffixe -ité qui désigne également une
            qualité ou une propriété et qui exprime donc la même idée de quelque chose qui ressemble
            à quelque chose sans pour autant l’être entièrement.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
