<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">REICHSVERBAND</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="reichsverband">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Reichsverband</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">ensemble impérial</quote>
          <quote type="variante">édifice impérial</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Ce terme n’est pas une notion contemporaine au Saint-Empire (on parle
            alors plutôt de <emph>systema imperii</emph>), mais un néologisme forgé par les
            historiens pour mieux exprimer le fait que l’action politique s’y opérait à plusieurs
            échelles. Pour distinguer ces différents niveaux, on différencie habituellement celui de
            l’Empereur et des institutions impériales (Diète, tribunaux impériaux…) et celui des
            territoires, de sorte que le « niveau impérial » apparaît vite comme une couche plus ou
            moins indépendante du « niveau territorial ». Or, ce fractionnement est en grande partie
            artificiel, en ce qu’il masque les nombreux liens d’interdépendance qui les unissent.
            Pour nommer dans sa totalité la structure constitutionnelle formée par ces deux niveaux,
            on peut donc recourir à l’expression « ensemble impérial » qui met l’accent sur les
            multiples relations, de quelque nature qu’elles soient, entre tous les maillons de
            l’Empire. Elle exprime le fait que le Saint-Empire était une structure au sein de
            laquelle le tout comptait autant que ses composantes et chacune des composantes, du
            moins quant à la garantie de son existence par le droit d’Empire, autant que le
            tout.</def>
          <note xml:lang="fra">Le terme <emph>Verband</emph>, introduit en sociologie par
              <persName>Max Weber</persName> et <persName>Ferdinand Tönnies</persName>, est
            généralement traduit en français par « organisation » ou « association ». Dans le
            contexte qui est le nôtre, et même combinés avec l’adjectif « impérial », ces deux
            termes ne produisent pourtant pas le sens voulu. C’est pourquoi nous proposons de
            recourir au substantif « ensemble », plus général et suffisamment neutre pour exprimer à
            la fois les formes de coopération et de concurrence qui caractérisent la coexistence au
            sein de l’Empire. On peut aussi traduire par « édifice impérial », terme imagé qui
            renvoie à une construction complexe et structurée offrant un abri à plusieurs membres
            distincts et dont on ne peut enlever une partie sans faire vaciller le tout.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
