<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">DURCHLAUCHT</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Sébastien Schick</name>
        </respStmt>
        <author>Sébastien Schick</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="durchlaucht">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Durchlaucht</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">Altesse sérénissime</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">il s’agit d’un prédicat nobiliaire, utilisé sous forme d’adjectif ou
            de substantif et réservé, dans le cadre de la société nobiliaire impériale, à la haute
            noblesse. Parce que son usage était symptomatique d’un rang, il était l’objet de
            contestations et de revendications : dans une société hiérarchisée comme l’était celle
            de l’Ancien Régime et, surtout, une société impériale où les statuts et les rangs de
            chacun dépendent de nombreux facteurs – empereur, <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kurfurst"
              >princes-électeurs</ref>, <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/furst">princes
              d’Empire</ref> ; ducs, <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/markgrafschaft"
              >margraves</ref>, <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/graf-reichsgraf"
              >comtes</ref> ; noblesse <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsunmittelbar"
              >immédiate</ref> ou noblesse médiate, etc. – et font l’objets de conflits et de
            négociations symboliques, se faire appeler <emph>Durchlaucht</emph> devient évidemment
            un enjeu tout à fait central. Réservé aux monarques durant le Moyen-âge central, les
            princes-électeurs obtiennent le droit de faire leur ce terme en 1375, avant que l’usage
            se répande au sein de la hiérarchie nobiliaire – les ducs, quand bien même ils ne sont
            que princes d’Empire, font accepter l’emploi du prédicat au cours du 17e siècle, avant
            d’être rejoints par les comtes détenant l’immédiateté d’Empire. À la fin du 18e siècle,
            seule la petite noblesse (les <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/freiherr"
              >barons</ref>, les chevaliers) utilise le prédicat de <emph>Wohlgeboren</emph>, qui
            revenait précisément, au début de l’époque moderne, aux familles comtales. Cette «
            dévaluation sociale » de l’usage du <emph>Durchlaucht</emph> conduisit, selon une
            logique classique de l’époque moderne, à une nouvelle tentative de distinction : les
            princes-électeurs et l’archiduc d’<placeName>Autriche</placeName> emploient de plus en
            plus, à partir de la seconde moitié du 17e siècle, le superlatif
              <emph>Durchlauchtigst</emph> (altesse la plus sérénissime), avant qu’au 18e siècle ce
            dernier usage se généralise également aux plus anciennes maisons ducales, tandis que les
            plus récentes se contenteront toujours du simple <emph>Durchlaucht</emph>. Par
            l’histoire de l’usage d’un prédicat, c’est ainsi toute l’importance des conflits
            symboliques de préséance à l’intérieur de la structure hiérarchique impériale qui
            apparaît.</def>
          <note xml:lang="fra">le feuilleté complexe des titres et prédicats dans le Saint-Empire
            est difficile à rendre en français. On réservera « Altesse » (tout court, ou plutôt
            suivi de « royale » ou « impériale ») au terme <emph>Hoheit</emph>.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
