<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">ZUCHTHAUS</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="zuchthaus">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Zuchthaus</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">maison de discipline</quote>
          <quote type="variante">maison de correction</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Ces établissements apparurent dans l’espace germanique au cours de la
            première partie du 17e siècle, d’abord dans les villes du Nord
              (<placeName>Lubeck</placeName> 1602, <placeName>Brême</placeName> 1608/09,
              <placeName>Hambourg</placeName> 1618) puis, à partir de 1670, dans presque tout le
            reste des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/territorium"
              >territoires</ref> du Saint-Empire. Il s’agit d’une large gamme d’institutions de
            différentes tailles, mises en place sous des noms divers (généralement un même
            établissement en portait plusieurs) : <emph>Zuchthaus</emph> (de <emph>Zucht</emph> pour
            « discipline », « élevage », « peine », etc. – terme le plus communément utilisé),
              <emph>Werkhaus</emph> (du mot nordique <emph>verk</emph> pour « travail »),
              <emph>Arbeitshaus</emph> (« maison de travail ») ou <emph>Armenhaus</emph> (« maison
            de pauvres »), mais aussi <emph>Tollhaus</emph> (de l’expression <emph>toll sein</emph>
            = « être insensé ») ou <emph>Waisenhaus</emph> (orphelinat). Comme l’indique cette
            variété, les <emph>Zuchthäuser</emph> furent des institutions combinées. Cette
            multifonctionnalité résulta de leur ancrage dans les programmes gouvernementaux de la
                <emph><ref
                target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/gute-policey">gute
                Policey</ref></emph>. Les maisons de discipline incarnaient parfaitement la
            pluralité des objectifs de cette politique en se prêtant à la fois aux besoins d’une
            justice flexible et opérant avec des sanctions variables selon les circonstances des
            infractions, aux aspirations d’une politique sociale répressive et avide de discipliner,
            par le travail et l’éducation religieuse, toutes sortes de marginaux considérés comme
            menaçants pour l’ordre social et public et, enfin, aux espérances d’une assistance
            efficiente accordée aux plus nécessiteux. Par conséquent, ces établissements servirent à
            enfermer les laissés pour compte de tout genre : populations errantes (mendiants et
            vagabonds), autres fauteurs de trouble (prostituées, ivrognes, mauvais ménagers), mais
            aussi gens âgés, malades psychiques et physiques ou orphelins. Dès le départ, des
            condamnés en justice (souvent des petits voleurs, initialement condamnés à une peine de
            bannissement) firent également partie des populations internées. La plupart des maisons
            de discipline modernes furent ouvertes par des villes ou des territoires seuls. Il
            arrivait pourtant que des territoires plus petits, incapables de construire ou
            d’entretenir une telle institution, fassent interner des sujets chez leurs voisins ; de
            même, certains <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kreis-reichs-ritter-etc"
              >Cercles</ref> (par exemple celui de <placeName>Souabe</placeName>, à
              <placeName>Ravensburg</placeName> et <placeName>Buchloe</placeName>) installèrent des
            maisons de discipline communes.</def>
          <note xml:lang="fra">La polysémie du mot « <emph>Zucht</emph> » en allemand (cf. plus
            haut) rend difficile de proposer une traduction satisfaisante et tenant notamment compte
            de la multifonctionnalité des <emph>Zuchthäuser</emph> modernes. Néanmoins, dans
            l’esprit des contemporains comme dans celui des historiens, la composante « discipline »
            l’ayant toujours emporté sur les autres objectifs de ces institutions, du moins dans les
            discours, traduire par « maison de discipline » semble être la solution la plus adaptée
            (et ceci d’autant plus que certains établissements modernes dans des régions
            francophones ont porté exactement ce nom, comme la “maison de Discipline” fondée en 1631
            à <placeName>Genève</placeName> et rattachée à l’Hôpital général de la ville). Recourir
            au terme « correction » donnerait un aspect plus dynamique à l’activité des institutions
            mais comporterait le risque d’une confusion avec les établissements français du même nom
            et établis au 19e siècle pour rééduquer des mineurs délinquants.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
