<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">QUADERNION</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="quadernion">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Quadernion</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">quadernion</quote>
          <quote type="variante">aigle historiée</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Le quadernion est une aigle bicéphale, présentée de face, les ailes
            éployées et couvertes de blasons ou personnages représentant les <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstand">membres
              immédiats</ref> de l’Empire. Il s’agit tout à la fois d’une image, d’un symbole et
            d’une liste. Le modèle iconographique, apparu au 15e siècle, connaît une certaine
            popularité jusqu’à la fin du 16e siècle. Des <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsinsignen-reichskleinodien"
              >insignes et joyaux d’Empire</ref>, comme la couronne ou le crucifix, lui sont souvent
            associés. La valeur symbolique de l’aigle historiée réside dans sa capacité à
            représenter l’Empire, c’est-à-dire à faire résider la dignité impériale dans la
            communauté des membres éminents du Saint-Empire, au moment où la <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsreform"
              >Réforme de l’Empire</ref> précise et institutionnalise les spécificités de cette
            monarchie élective qui est aussi une oligarchie hiérarchique. Le quadernion est par
            conséquent un symbole impérial plus favorable à l’ensemble des immédiats (et plus proche
            de la réalité de la Diète) qu’une autre image fréquente, celle de la
              <emph>majestas</emph> réunissant, siégeant en demi-cercle, l’empereur et les
            princes-électeurs dans l’appareil de leur dignité. Parce qu’il inclut les immédiats dans
            le corps de l’Empire, le symbole de l’aigle historiée est donc aussi une liste où doit
            être énuméré et identifié chacun d’entre eux. L’image contraint la liste pour parfaire
            le symbole : la symétrie des deux ailes et leurs dimensions imposent en effet à la liste
            une logique binaire qui contraint à l’organiser en séquences rythmiques et en
            hiérarchies mises en miroir ; on pourrait dire que celles-ci obligent à des
            retranchements et des adjonctions par rapport à la « liste réelle » des immédiats si la
            notion même de liste réelle avait un sens. Or, les imprécisions de la <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsmatrikel"
              >Matricule</ref>, les fluctuations des invitations aux <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag"
              >Diètes</ref> et surtout le jeu des prétentions et des prérogatives contestées
            montrent que ce n’est pas le cas. Si bien que la puissance symbolique du quadernion
            s’établit également sur ce point : il ne peut dire le compte exact des immédiats
            d’Empire car celui-ci est un des objets de la perpétuelle négociation de lui-même
            qu’était le système impérial, et il en offre l’image idéalisée, celle de l’unité de
            l’Empire, une image efficace en cela qu’elle alimente cette négociation sans fin.
            siècle, ou bien, en codicologie, un mode d’assemblage des cahiers de feuillets. Quant à
            la traduction « aigle historiée », elle est proposée davantage comme périphrase
            permettant d’éviter les répétitions que comme véritable alternative.</def>
          <note xml:lang="fra">On évitera d’adopter le mot français « quaternion » qui désigne les
            premiers nombres hypercomplexes modélisés au 19e siècle, ou bien, en codicologie, un
            mode d’assemblage des cahiers de feuillets. Quant à la traduction « aigle historiée »,
            elle est proposée davantage comme périphrase permettant d’éviter les répétitions que
            comme véritable alternative.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
