<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">BAUER</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="bauer">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Bauer</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">laboureur</quote>
          <quote type="variante">(gros) paysan</quote>
          <quote type="variante">tenancier</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Comme dans toute l’Europe d’Ancien Régime, le fonctionnement des
            communautés rurales et les règles successorales sont très variables dans le Saint-Empire
            – comme le sont aussi les formes et le poids de la seigneurie. Dans les régions
            d’héritage non partagé (qui sont souvent également des zones de seigneurie forte) les
              <emph>Bauer</emph> sont les titulaires d’une censive « entière » (d’où le terme qui se
            rencontre également de <emph>Vollbauer</emph>, « tenancier entier »), par opposition aux
            petits exploitants ou aux paysans sans terre, si bien qu’à la faveur de la hausse
            démographique du 18e siècle ils deviennent parfois minoritaires. Mais ils continuent à
            être les seuls membres de plein droit de la communauté villageoise. Le terme
              <emph>Bauer</emph> renvoie donc à une combinaison, variable, entre la dimension et
            l’autosuffisance de l’exploitation, le statut au sein de la communauté et par rapport à
            la seigneurie, l’inégalité successorale et la position sociale. La traduction «
            laboureur » propose non un équivalent exact, mais un parallélisme tenant compte de ces
            différentes dimensions – et a l’avantage d’éviter la traduction qui s’impose avec une
            évidence trompeuse : « paysan ».</def>
          <note xml:lang="fra">Il n’en reste pas moins que la traduction « paysan » correspond à des
            usages plus récents ainsi qu’à une rétroprojection (à l’époque nationale-socialiste) du
            modèle de l’exploitation indivisible à l’ensemble de la « paysannerie ». Il faut en
            outre souligner que tout l’Empire n’obéissait pas au modèle successoral inégalitaire et
            que le mot <emph>Bauer</emph> peut donc y prendre un autre sens (celui par exemple,
            consacré par l’usage, qui apparaît dans <emph>Bauernkrieg</emph>, « guerre des paysans
            »). Par ailleurs, dans les régions de seigneurie très forte dont il s’agit de décrire
            les rapports différenciés de domination, le terme de « tenancier » ne doit pas être
            exclu afin de traduire <emph>Bauer</emph>. Pour ce terme polysémique, recouvrant des
            réalités variables dans l’espace et charriant les cendres d’usages différenciés dans le
            temps, une attention toute particulière doit donc être accordée au contexte dans lequel
            on le rencontre. Une chose est sûre : le <emph>Bauer</emph> n’est jamais exactement « le
            paysan », de même que la communauté villageoise dans l’Empire est en règle générale plus
            inégalitaire, et la seigneurie plus structurante (y compris pour le système politique
            global). <emph>Bauer</emph> est donc l’exemple type d’un terme pour lequel la traduction
            ne vaut jamais explication.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
