<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">REICHSTALER</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Vincent Demont</name>
        </respStmt>
        <author>Vincent Demont</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="reichstaler">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Reichstaler</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">thaler d’Empire</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Le thaler naît du double mouvement qui ajoute aux fines monnaies
            médiévales les lourdes espèces de l’âge moderne, et qui conduit à l’essor des monnaies
            d’argent à côté des pièces d’or. Entre 1450 et 1530, la production argentifère des mines
            d’Europe centrale quintuple, et les techniques de frappe se modernisent au cours du 16e
            siècle : c’est dans ce contexte qu’apparaissent dans le <placeName>Tyrol</placeName>,
            puis en <placeName>Saxe</placeName> et ailleurs, les « florins d’argent », grosses
            monnaies d’argent dont la valeur est de l’ordre de plusieurs jours de salaire. Et c’est
            en 1517 qu’ils sont si massivement copiés dans la petite ville de
              <placeName>Joachimsthal</placeName> (le val – Tal ou Thal selon l’ancien orthographe –
            de Joachim) qu’ils y prennent le nom de thalers. Le vaste mouvement de <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsreform">Réforme
              de l’Empire</ref> définit la monnaie impériale à partir de cette monnaie d’argent. Les
            discussions, extrêmement techniques, sont menées au début du 16e siècle par une série
            d’instances : <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag">Diètes
              d’Empire</ref> bien sûr, mais aussi d’étonnantes diètes des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kreis-reichs-ritter-etc"
              >Cercles</ref> d’Empire – ceux-ci, créés en 1500, disposant avec la compétence
            monétaire d’une expertise aussi rare qu’indispensable. En 1566, le thaler d’Empire est
            créé : il reprend le titre et le poids du « florin d’argent » saxon de 1500 (soit 9
            pièces par marc d’argent) et assure sa valeur dans l’ensemble de l’Empire. Mais en se
            concentrant sur le thaler, la politique monétaire impériale délaisse les autres métaux.
            On trouve là l’une des explications de la grande dépréciation monétaire du début du 17e
            siècle (ou crise du <emph>Kipper und Wipper</emph>) : les territoires, laissés libres de
            frapper les petites espèces monétaires, auraient exagérément multiplié celles-ci en
            particulier pour financer les entreprises guerrières de la Guerre de Trente ans. De
            même, les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/territorium"
              >territoires</ref> sont libres de frapper des subdivisons du thaler d’Empire : c’est
            ainsi que plusieurs d’entre eux frappent, après les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/westfalischer-frieden"
              >traités de Westphalie</ref>, des thalers au titre d’argent plus faible (mais qui,
            présentés comme des portions de thalers, ne contredisent pas l’ordonnance impériale de
            1566), ou que la <placeName>Prusse</placeName>, en 1750, invente un thaler d’Empire dont
            on frappe 14 pièces par marc d’argent qui, bien après la fin de l’Empire en 1806, sera
            repris comme unité monétaire du <emph>Zollverein</emph>. Monnaie réelle, le thaler
            d’Empire est aussi une monnaie de compte, unité utilisée par les marchands dans leurs
            livres sans qu’elle corresponde directement à des espèces métalliques. Tout comme le
            thaler réel, cette monnaie de compte ne jouit d’aucun monopole : dans leurs écritures,
            les négociants peuvent tout aussi bien utiliser la livre flamande ou le marc de
              <placeName>Lübeck</placeName>, par exemple.</def>
          <note xml:lang="fra">Guère de problème de traduction mais (comme souvent en matière
            monétaire à l’époque moderne) de très gros problèmes d’identification. S’agit-il de
            monnaie de compte ou de monnaie réelle ? Et, s’il s’agit de monnaie réelle, est-on bien
            en présence de thalers d’Empire, ou bien de l’une des innombrables pièces qui le copient
            ou le contrefont, que ce soit dans ou hors de l’Empire ? La rixdale, par exemple,
            renvoie au <emph>Rijksdaalder</emph> néerlandais (même si celui-ci s’inspire
            effectivement du thaler) ; le dollar, autre dérivé connu du thaler, renvoie lui d’abord
            à des pièces espagnoles… et la circulation des monnaies contribue aussi à la confusion :
            ainsi, dans les trésors hauts-allemands du 16e siècle, un thaler sur deux est en fait
            originaire des Pays-Bas.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
