<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">WAHLKAPITULATION</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="wahlkapitulation">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Wahlkapitulation</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">capitulation électorale</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Le terme renvoie aux articles des négociations effectuées entre un
            corps disposant du pouvoir d’élire et celui (ou celle) qui est élu. Ce corps y consigne
            le maintien de ses propres privilèges ainsi que divers engagements sur les sujets qui
            lui tiennent à cœur. Ceux qui élisent ont tout intérêt à négocier avant l’élection avec
            les candidats ; ceux-ci tiennent à ne s’engager qu’après leur élection. La procédure
            d’élaboration de ce genre de textes, et le moment où l’élu prête serment de les
            respecter sont donc variables et controversés. On utilise principalement ce terme dans
            deux contextes. Le premier est celui des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/geistliches-furstentum"
              >principautés ecclésiastiques</ref> (archevêchés-électorats, principautés-évêchés,
            principautés-abbayes etc.) où le <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/domkapitel">chapitre
              cathédral</ref>, ou canonial, élit le <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/furst">prince</ref>,
            sous réserve d’une confirmation pontificale et impériale. Les capitulations fixent et
            accroissent les privilèges politiques considérables que possèdent ces chapitres qui dans
            certains cas ont remplacé la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/landtag">diète
              territoriale</ref> et qui se réservent un grand nombre des positions les plus
            éminentes dans l’appareil gouvernemental. Leur vocabulaire évolue à la fin de l’Ancien
            Régime jusqu’à adopter des accents « éclairés » faisant des chapitres des « corps
            intermédiaires » à la <persName>Montesquieu</persName>. Le second contexte, le plus
            important, est celui de l’élection de l’Empereur par les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kurfurst"
              >princes-électeurs</ref>. Eux aussi établissent des capitulations électorales qui ont
            rang de textes constitutionnels et qui garantissent les éminents privilèges par lesquels
            ils aspirent à être des co-régents de l’Empire. Une revendication récurrente des princes
            d’Empire qui ne sont pas électeurs est de participer à la rédaction de ces capitulations
            et d’en faire un texte qui soit proprement une constitution de l’Empire et qui soit
            perpétuel, supprimant ainsi le libre arbitre de l’Empereur, réputé accepter librement
            les capitulations après son élection. Cette revendication est particulièrement forte au
            milieu du 17e siècle, mais elle n’aboutit pas, avant tout en raison de l’opposition
            décidée des princes-électeurs, soucieux de conserver leur position particulière.</def>
          <note xml:lang="fra">Moins usité en français, le terme y existe toutefois avec un sens
            fort similaire et ne présente donc pas de problèmes particuliers.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
