<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">REICHSMATRIKEL</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="reichsmatrikel">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Reichsmatrikel</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">matricule d’Empire</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Il s’agit de la liste des membres <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsunmittelbar"
              >immédiats</ref> de l’Empire – liste nécessaire pour savoir qui est convoqué à la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag"
              >Diète</ref>, ou surtout qui est censé fournir à l’Empereur l’aide militaire et
            financière qu’il est en droit d’exiger, primitivement pour aller se faire couronner à
              <placeName>Rome</placeName> (<ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/romermonat">mois
              romains</ref>) puis pour défendre l’Empire, en particulier contre les Turcs. Il
            semblerait qu’établir cette liste soit une pure formalité. Il n’en est rien. D’une part,
            certaines représentations symboliques de la composition de l’Empire, fondées sur un bel
            équilibre hiérarchique de ses membres (illustré par l’image du <emph>Quadernion</emph>)
            et en partie fictives, conservent longtemps leur prestige. D’autre part, les frontières
            de l’Empire demeurent des marches assez floues où le maintien de prétentions historiques
            et la réalité des obédiences créent des situations très ambiguës. En outre, le statut
            d’immédiateté est parfois controversé, certains territoires, bien que placés sous la
            suzeraineté d’un de leurs voisins, revendiquant cette dignité : des conflits à ce sujet
            perdurent jusqu’à la fin de l’Empire. Les aléas dynastiques compliquent encore la chose
            : une principauté divisée entre plusieurs héritiers devient-elle automatiquement autant
            de principautés autonomes, toutes inscrites sur la liste ? Que devient un territoire
            échu par héritage à une autre dynastie, est-il incorporé dans la principauté de cette
            dernière, ou a-t-il encore toute sa place sur la matricule ? Toutes ces difficultés sont
            avivées par les intérêts contradictoires des intéressés : pour l’éminence du statut et
            pour faire valoir ses intérêts à la Diète, il faut en être. Pour ne pas payer les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichssteuern">impôts
              d’Empire</ref>, il est bon de ne pas y figurer. On ne parvint donc qu’une fois à
            s’accorder sur une matricule : en 1521, à la Diète de <placeName>Worms</placeName>.
            Encore comportait-elle de nombreuses pommes de discorde. Par la suite, toute tentative
            de révision sérieuse échoua. La matricule d’Empire est donc un excellent exemple de
            fiction juridique, la réalité du nombre des immédiats évoluant en fonction des
            circonstances, des intérêts de chacun et des listes établies au cas par cas.</def>
          <note xml:lang="fra">il doit être bien noté que matricule est ici au féminin.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
