<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">ACHT</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Marie-Noëlle Drion</name>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Marie-Noëlle Drion</author>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="acht-2">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Acht</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">mise au ban</quote>
          <quote type="variante">proscription</quote>
          <quote type="variante">bannissement</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">La mise au ban (<emph>Acht</emph>, de l’ancien allemand
              <emph>aht</emph> ou <emph>ohte</emph>) plonge ses racines dans une justice médiévale
            incapable de garantir l’exécution effective d’une peine prononcée ou de s’assurer de
            l’auteur présumé d’un crime. Elle revient principalement à déclarer le prévenu «
            hors-la-loi » (<emph>rechtlos</emph>) afin de le contraindre à comparaître devant le
            tribunal ou de remplacer une sanction que ce dernier est dans l’impossibilité
            d’appliquer à l’encontre d’un condamné absent (dans ce cas, la mise au ban revient donc
            à une condamnation par contumace). La mise au ban est par conséquent un acte important
            de communication entre un justicier et ses justiciables, le premier demandant aux
            seconds de lui livrer la personne recherchée ou de la mettre eux-mêmes hors d’état de
            nuire. Au terme d’un an, l’<emph>Acht</emph> peut devenir <emph>Ober</emph>– ou
              <emph>Aberacht</emph>. À la <emph>Rechtlosigkeit</emph> s’associe alors la
              <emph>Friedlosigkeit</emph>, c’est-à-dire la perte de toute protection qu’offre la
            paix (le terme est surtout attesté dans les pays du nord au moment des grandes paix
            publiques – <emph>Landfrieden</emph>, entre les 13e et 15e siècles ; parfois les sources
            parlent aussi de « <emph>vogelfrei</emph> » – littéralement « libre comme un oiseau »,
            ce qui renvoie à la double idée de quelqu’un qui est sans protection comme les oiseaux
            et qui est livré, mort, aux animaux sauvages). Dans ce sens, la mise au ban fait
            précéder la mort civile à la mort physique, en déclarant la personne concernée ennemi du
            roi et du peuple et en la laissant au bon vouloir des persécuteurs. Au sein d’une
            société où l’appartenance à la communauté est vitale, la sanction peut ainsi être
            considérée comme une peine de proscription, c’est-à-dire une exclusion définitive qui
            fait passer le condamné comme mort aux yeux de ceux qui étaient autrefois les siens. Aux
            débuts de l’époque moderne – et face à une territorialisation de la justice pénale qui
            va de pair avec une efficacité croissante dans la lutte contre les déviances – cette
            figure du droit médiéval perd de son importance. Elle disparaît des ordonnances
            criminelles publiées aux niveaux impérial et territorial (cf. <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/carolina"
              >Caroline</ref>) et ne survit finalement que sous deux formes : d’une part celle de la
              <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsacht">mise
              au ban de l’Empire</ref>, mesure fondamentale pour garantir le respect de la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/ewiger-landfrieden"
              >Paix publique perpétuelle</ref>, et d’autre part celle du bannissement qui garde
            parfois dans certaines parties de l’Empire, et notamment en
              <placeName>Alsace</placeName> et dans la région du <placeName>Rhin</placeName>, le nom
              d’<emph>Acht</emph>. Ici, elle revêt désormais les mêmes caractéristiques que la
            sanction qu’on appelle ailleurs <emph><ref
                target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/verweisung"
                >Stadt</ref></emph><ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/verweisung">– ou
                <emph>Landesverweis</emph></ref>. Elle est modulable en fonction de l’espace (d’une
            ville à un <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/territorium"
              >territoire</ref> et même à l’Empire, par exemple dans le cas alsacien) et de la durée
            (selon un temps déterminé ou pour toujours). Publié à l’origine à son de trompe, le
            bannissement au-delà de neuf ans ou à perpétuité peut entraîner la perte des droits
            civils, la destruction de la maison et la confiscation des biens. Dans l’espace rhénan,
            la matérialisation physique du territoire sur lequel le banni est proscrit, est
            symbolisée par des croix de bannis (<emph>Aechtercreutze</emph>). La levée du
            bannissement est possible mais limitée. Il peut être levé contre l’acquittement d’une
            amende, grâce à une lettre de rémission si le condamné se repent et obtient grâce auprès
            d’un seigneur, lors d’une entrée royale ou princière, ou en intégrant le service
            militaire. Des peines sévères, comme la noyade ou la pendaison, frappent le banni s’il
            commet l’imprudence de revenir dans la ville ou le territoire proscrits avant qu’il ait
            purgé sa peine. Pour mieux contrôler le respect des bannissements qu’elles prononcent,
            les villes se constituent souvent en réseaux, jetant ainsi les fondements du contrôle de
            l’identité « moderne ». Après l’intégration de l’<placeName>Alsace</placeName> à la
              <placeName>France</placeName>, la peine se rapproche davantage des sanctions
            pratiquées dans le royaume français. Depuis une déclaration royale de 1682, les bannis
            qui enfreignent leur mise au ban sont en effet condamnés aux galères, à temps limité ou
            perpétuel, même sans avoir commis de nouveaux crimes. Ils peuvent également être envoyés
            au combat. Cette peine ne s’appliquant qu’aux hommes, une seconde déclaration du roi de
            1687 condamne les femmes et les filles en rupture de ban à être enfermées dans les
            hôpitaux généraux, à temps limité ou perpétuel, selon les jugements.</def>
          <note xml:lang="fra">Toute traduction du terme <emph>Acht</emph> – qui revêt un champ
            sémantique très large – doit s’assurer de bien saisir le contexte dans lequel le mot est
            utilisé. D’une manière générale, on privilégiera la traduction « mise au ban » pour
            l’époque médiévale, alors qu’à l’époque moderne (hormis le cas de la
              <emph>Reichsacht</emph>), il s’agira très probablement d’une variante de la peine du
            bannissement qui s’inscrit dans la même généalogie pénale que l’<emph>Acht</emph>
            médiévale, mais n’est pas identique à celle-ci.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
