<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">KIRCHENREGIMENT</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="kirchenregiment">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Kirchenregiment</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">régence de l’Église</quote>
          <quote type="variante">gouvernement de l’Église</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Il serait beaucoup trop long d’expliquer ici la genèse (liée à
            l’émergence de la Réforme luthérienne dans l’Empire) et les modalités des droits que les
            immédiats (en l’occurrence surtout les électeurs et princes) exercent sur les biens, les
            juridictions et les institutions ecclésiastiques, en particulier en matière de gestion
            des actions caritatives et éducatives, de discipline et de formation des clergés,
            d’unité dogmatique et de discipline des pratiques religieuses des populations. On se
            contentera de rappeler trois éléments. D’abord, ces droits ont été initialement définis
            par défaut (suspension du <emph>jus episcopale</emph> en particulier) avant d’être
            tardivement réunis sous l’expression <emph>jus reformandi</emph>, qui n’apparaît dans un
            texte normatif qu’avec la <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/westfalischer-frieden"
              >paix de Westphalie</ref> en 1648 ; liés au règlement progressif de la coexistence
            confessionnelle par le droit, ils présentent une configuration spécifique à l’Empire et
            ne se comprennent que dans ce cadre (et non uniquement dans le cadre de telle ou telle
            principauté où ils s’exercent). D’autre part, la condition de possibilité de ces droits
            est aussi une constante difficulté, pour les contemporains comme pour nous : ils jouent
            sur une distinction entre droits politiques et droits religieux peu claire,
            conflictuelle et évolutive (pour ne prendre qu’un exemple : un prince doit veiller au
            respect du dogme, mais il n’est pas libre de définir le dogme, inscrit dans le cadre des
            confessions reconnues en droit d’Empire). Enfin, si la définition d’une « régence de
            l’Église » est d’abord une manière d’intégrer le protestantisme dans l’Empire, le
              <emph>jus reformandi</emph> est aussi reconnu aux princes catholiques (par exemple en
              <placeName>Bavière</placeName>, où la régence ecclésiastique des électeurs est très
            importante dans un territoire partagé entre un grand nombre d’évêchés « extérieurs ») ;
            en outre, la clause de l’<ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/normaljahr">Année
              normative</ref> après 1648 maintient la régence de l’Église dans les mains des princes
            convertis, alors même qu’ils ne professent plus la confession de l’Église dont ils sont
            princes – en pratique, ce sont des institutions spécifiques qui exercent ce droit, dans
            une grande méfiance envers leur prince, mais dans le cadre des appareils gouvernementaux
            princiers (l'exemple paradigmatique est ici celui de la <placeName>Saxe</placeName> du
            18e siècle, après que les électeurs se sont convertis au catholicisme; le
              <placeName>Wurtemberg</placeName> présente une situation similaire et parfois
            conflictuelle).</def>
          <note xml:lang="fra">Il existe en allemand de nombreuses façons de dire
              <emph>Kirchenregiment</emph>. Choisir « régence » fait signe vers le fait que, au
            départ du moins, les droits sont conçus comme des suspensions du droit canon et des
            délégations de droits épiscopaux « empêchés ». On évite ainsi également le terme «
            gouvernement » qui peut avoir une tournure trop contemporaine. Celui-ci étant toutefois
            la traduction de <emph>Reichsregiment</emph>, on pourra par clarté le préférer.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
