<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">DOCTOR</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Anne Saada</name>
        </respStmt>
        <author>Anne Saada</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="doctor">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Doctor</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">docteur</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Les termes de « docteur », « licencié » (<emph>Licenciat</emph>), «
            maître » (<emph>Magister</emph>), désignent des dignités académiques. Du point de vue
            juridique, les dignités académiques faisaient partie des <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/regalien-2"
              >régales</ref> de l’empereur, c’est-à-dire du domaine des choses qui relevaient
            uniquement de sa grâce. Il existait trois voies pour obtenir les titres académiques,
            dont chacune correspondait à une déclinaison de ces droits réservés. Le doctorat
            apparaît d’abord sur la liste des taxes de la <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichshofkanzlei"
              >chancellerie impériale aulique</ref>, ce qui signifie que l’Empereur avait le pouvoir
            de créer des docteurs de son propre chef. Cependant, il n’existe pas d’exemple d’une
            telle pratique. Le passage par l’université était la voie la plus usuelle pour obtenir
            un titre académique. Jusqu’au début de l’époque moderne, la fondation d’une université
            exigeait un privilège pontifical, en vertu du principe de l’universalité des études. Sur
            ce plan aussi, la Réforme a marqué une rupture. La première université protestante a été
            fondée à <placeName>Marbourg</placeName> (1527) avec un privilège impérial. Désormais,
            la fondation d’une université ne nécessitait plus exclusivement un privilège pontifical,
            le privilège impérial pouvant suffire. Ce privilège, qui faisait lui-même partie des
            régales de l’empereur, donnait aux universités le pouvoir de conférer les dignités
            académiques de docteur, licencié, maître et bachelier, indépendamment du statut
            confessionnel. Conférer des titres académiques relevait en troisième lieu des
            prérogatives des <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kaiserlicher-hofpfalzgraf"
              >comtes-palatins impériaux</ref>. La création des comtes-palatins impériaux faisait
            elle-même partie des régales de l’empereur. Il existait trois formes de palatinal
            impérial. Le « petit palatinat », accordé à une personne, le « grand palatinat », à une
            famille, et enfin, le palatinat lié à une fonction. Ainsi, <persName>Fichte</persName>
            et <persName>Wieland</persName> doivent leur titre de docteur au « petit palatinat » (à
            l’électeur <persName>Charles Théodore</persName> pour le premier et au comte
              <persName>Frédéric von Stadion-Warthausen</persName> pour le second). Concernant le
            palatinat institutionnel, le recteur de l’université de <placeName>Helmstedt</placeName>
            fut le premier à en bénéficier : indépendamment des changements de personne, celui qui
            occupait cette fonction était toujours comte palatin ; même chose pour le doyen de la
            faculté de droit de <placeName>Rostock</placeName>, etc. Lorsque les universités
            bénéficiaient du palatinat institutionnel, les professeurs ont exercé les prérogatives
            liées à cette dignité au nom de leur fonction. Mais ils en ont aussi été les détenteurs
            à titre personnel lorsque leur université ne disposait pas du palatinat institutionnel.
            Les titres académiques venaient en théorie sanctionner des compétences et ils étaient
            corrélés à des grades ou degrés universitaires. Le système des grades académiques de la
            période moderne est hérité de celui du Moyen Âge. En principe, il fallait avoir obtenu
            le degré de maître ès arts (<emph>magister artium</emph>) dans la faculté de philosophie
            (ou faculté des arts) pour commencer des études dans l’une des trois facultés
            supérieures, théologie, droit, médecine. Dans le Saint-Empire cependant, à partir du 16e
            siècle, le baccalauréat a été confié aux <emph>gymnasii</emph>, si bien que les degrés
            principaux conférés par les universités étaient la maîtrise, la licence et le doctorat.
            Les degrés académiques renvoyaient moins à des prescriptions normatives qu’à des
            pratiques, très diversifiées. Les exigences pour l’obtention des degrés variaient selon
            les universités. Elles étaient fixées dans les statuts de chacune. Les différences
            portaient sur la durée minimale d’études. Au cours du 18e siècle cependant, la tendance
            est allée vers une meilleure équivalence entre temps d’études et grade. Pour obtenir le
            degré de licence ou du doctorat, il fallait étudier deux ans et passer une série
            d’examens, le plus souvent sous la forme de disputes. Au terme de ces épreuves, le
            candidat obtenait la licence — si ce titre lui suffisait — ou le doctorat, s’il en
            faisait la demande et y mettait le prix. Dans les deux cas, le serment à prêter était le
            même. Le prix des diplômes était élevé. Le doctorat s’apparentait davantage à un rite de
            passage qu’à un examen. Avoir un titre académique était avant tout une question de
            prestige social et de privilèges. Dans l’empire, seul le titre de docteur eut tendance à
            être conservé, raison pour laquelle il a été donné plus souvent que dans les espaces
            voisins. Dans cet espace marqué par la distinction cependant, la noblesse se contenta
            parfois du titre de licencié, pour signifier qu’elle n’avait pas besoin du titre de
            docteur.</def>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
