<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">RESIDENZ</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Nathanaël Valdman</name>
        </respStmt>
        <author>Nathanaël Valdman</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="residenz">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Residenz</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">résidence (princière|royale|etc.)|ville-résidence.</quote>
          <quote type="variante">ville de résidence.</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">la <emph>Residenz</emph> désigne à l’époque moderne le lieu de séjour
            régulier d’un prince et de sa cour, et, par extension, la ville qui l’entoure. Les
            résidences princières se constituent dans le Saint-Empire à la fin du Moyen Âge, lorsque
            les grands aristocrates quittent leurs châteaux fortifiés (<emph>Burg</emph>) pour
            installer leur demeure et leur administration dans les villes, et s’imposent à l’époque
            moderne comme les principaux centres du pouvoir de la haute aristocratie allemande et de
            la sociabilité entre princes. La résidence constitue le lieu central d’une dynastie,
            dont l’importance se lit à travers sa place privilégiée dans les itinéraires de la cour,
            qui y séjourne plus longuement qu’ailleurs, la présence permanente d’une partie ou de la
            totalité de l’administration du prince et l’aménagement de grands ensembles monumentaux.
            Elle abrite généralement plusieurs éléments architecturaux caractéristiques comme la
            nécropole familiale, le portail, la grande salle, les cabinets de curiosités et les
            jardins. Les fonctions d’administration et de représentation peuvent être concentrées
            dans un seul lieu ou bien réparties entre plusieurs villes, auxquelles il faut ajouter
            d’autres résidences, secondaires, intermittentes, de chasse ou d’été. On observe ainsi
            l’émergence de régions de résidence (<emph>Residenzenlandschaft</emph>), où les princes
            et leurs cours se déplacent régulièrement de château en château, comme en
              <placeName>Saxe</placeName> ou au <placeName>Brandebourg</placeName>. La résidence
            princière entretient des relations étroites avec la ville où loge une partie de la cour
            et où se concentrent les ressources nécessaires à l’entretien du prince et de son
            entourage. Les rapports entre la cour et la population des bourgeois sont parfois
            parcourus de tensions, les princes cherchant à étendre la domination de la résidence sur
            l’ensemble de l’espace urbain en limitant les prérogatives des autorités municipales. La
            ville-résidence (<emph>Residenzstadt</emph>) constitue ainsi un type particulier de
            ville, où les mondes des bourgeois et de la cour sont intégrés ensemble, mais conservent
            une identité distincte. Les fonctions de pouvoir et l’économie de la cour contribuent au
            dynamisme des villes de résidence allemandes à l’époque moderne, qui polarisent les
            richesses et les élites des territoires, mettent en scène la magnificence du prince et
            jouent un rôle majeur au sein des transferts culturels dans le Saint-Empire. Alors que
            la hiérarchie urbaine de l’espace germanique est dominée par les villes d’Empire au 16e
            siècle, ce sont, deux siècles plus tard, les villes de résidence des principaux
            territoires, comme <placeName>Vienne</placeName>, <placeName>Berlin</placeName>,
              <placeName>Dresde</placeName> et <placeName>Munich</placeName>, qui s’imposent par
            leur croissance démographique et leur activité économique. Dans plusieurs cas, la
            fondation de la résidence par le prince contribue au développement d’une nouvelle ville,
            organisée autour du château, comme à <placeName>Wolfenbüttel</placeName>,
              <placeName>Mannheim</placeName>, ou de manière plus spectaculaire encore à
              <placeName>Karlsruhe</placeName>.</def>
          <note xml:lang="fra">Contrairement au français qui désigne par « résidence » uniquement le
            lieu de séjour d’un particulier ou d’un officiel, la <emph>Residenz</emph> désigne en
            allemand aussi bien le château du prince que la ville dans laquelle il se situe. Nous
            proposons par conséquent de privilégier le terme de « résidence » pour qualifier le
            complexe monumental où séjourne la cour princière. Pour l’ensemble de la ville et de son
            château résidentiel, on parlera plus volontiers de « ville de résidence » ou encore de «
            ville-résidence ». On rendra ainsi <emph>die Residenz Dresden</emph> par « la
            ville-résidence de Dresde » plutôt que par « la résidence de Dresde ». L’expression de «
            ville-résidence » semble également la plus appropriée pour traduire la notion de
              <emph>Residenzstadt</emph> comme catégorie de ville spécifique.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
