<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">UNTERTAN</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Rachel Renault</name>
        </respStmt>
        <author>Rachel Renault</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="untertan">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Untertan</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">sujet</quote>
          <quote type="variante">dépendant</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">comme son équivalent latin <emph>subjectus</emph>, « sujet » désigne
            la personne qui est « placée sous » la dépendance juridique et politique, sociale d’une
            autorité (<ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/obrigkeit"
                ><emph>Obrigkeit</emph></ref>, <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/herrschaft"
                ><emph>Herrschaft</emph></ref>) – seigneuriale, princière ou impériale. Le terme dit
            donc avant tout la soumission, l’infériorité et la dépendance – là où, à l’inverse, les
            catégories d’<ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/stand">état</ref>
              (<emph>Stand</emph>), ou de <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/burger"
              >bourgeois</ref> (<emph>Bürger</emph>) désignent un groupe défini par l’exercice
            collectif de droits politiques et de prérogatives. Il revient également à désigner la
            population d’un territoire ou d’un État à travers son appartenance politique et sa
            relation aux gouvernants, compte non tenu de l’ensemble des statuts juridiques,
            politiques, privilèges qui créent au sein du groupe des « sujets » un entrelacs de
            différences statutaires. Le sujet doit obéissance, fidélité et service (en argent ou en
            travail) à l’autorité dont il relève, de sorte que leur relation est indissociablement
            politique et sociale. L’autorité en échange doit au sujet protection. Celle-ci s’entend
            non seulement comme protection militaire contre les dangers venus de l’extérieur, mais
            également comme une protection judiciaire – les sujets peuvent pétitionner, transmettre
            des suppliques et recourir en justice – et comme une protection juridique – l’autorité
            est garante des coutumes du pays et des privilèges. Le sujet jouit donc de droits
            politiques, qui sont moindres que ceux du bourgeois ou des états, mais supérieurs à ceux
            de l’étranger de passage.</def>
          <note xml:lang="fra">1/ La polysémie très forte du terme « sujet » en français peut, dans
            certains contextes, prêter à confusion, et conduire à privilégier d’autres traductions
            qui appuieront la dimension politique et sociale du terme (dépendant, habitant). 2/ Si
            le substantif est utilisé uniquement pour désigner « <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/gemeiner-mann"
              >l’homme du commun</ref> » (<emph>Gemeiner Mann</emph>), l’adjectif correspondant,
              <emph>untertänig</emph>, est utilisé pour qualifier des rapports sociaux de soumission
            qui s’étendent bien au-delà des « simples sujets ». On traduit alors ordinairement par «
            humble », « très humble » (<emph>untertänigst</emph>).</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
