<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">NAHRUNG</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Guillaume Garner</name>
        </respStmt>
        <author>Guillaume Garner</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="nahrung">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Nahrung</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">1. Subsistance|alimentation|besoins de première nécessité 2. gagne-pain|activité économique</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">le terme de <emph>Nahrung</emph> apparaît fréquemment dans les sources
            de l’époque moderne. La traduction du terme est compliquée par le fait qu’il a durant
            l’époque moderne une polysémie plus affirmée qu’actuellement. Par conséquent, deux
            traductions sont possibles. D’une part, le terme désigne l’alimentation ou la nourriture
            et par extension un ensemble (variable selon les contextes) de besoins considérés comme
            élémentaires : le terme est alors quasiment synonyme de la <emph>Notdurft</emph> qui
            désigne les besoins de première nécessité. <emph>Lato sensu</emph>, on choisira donc de
            traduire <emph>Nahrung</emph> par « subsistance ». Utilisé dans des pétitions ou des
            suppliques par des artisans, des boutiquiers ou des habitants, le terme a un fort
            potentiel de légitimation de revendications car quand elle est rapportée à la
            collectivité ou à la communauté, la « subsistance » renvoie à un bien commun dont
            l’importance est reconnue par tous, y compris par les autorités. D’autre part, le terme
            désigne également les activités qui permettent d’assurer aux individus leur subsistance
            : la <emph>Nahrung</emph> désigne dans ce cadre le gagne-pain et, de manière plus
            générale, l’activité économique. C’est cette signification qu’a le terme quand il
            apparaît dans de nombreux mots composés tels que <emph>Nahrungsgeschäfte</emph>,
              <emph>Nahrungszweig</emph>,<emph>Nahrungseingriff</emph>, etc. La notion de « Nahrung
            » connaît une certaine vogue au début du 20e siècle, chez <persName>Max Weber</persName>
            et surtout chez <persName>Werner Sombart</persName> : pour ce dernier, le
              <emph>Nahrungsprinzip</emph> (principe de subsistance), par opposition à la recherche
            du profit, permet de rendre compte des pratiques économiques médiévales et modernes
            comme étant tournées vers la satisfaction de besoins stables et non vers la recherche de
            l’enrichissement. Souvent reprise jusque dans les années 1980 (notamment dans l’histoire
            des métiers artisanaux), cette conception a été réfutée par une historiographie qui
            insiste sur la polysémie du terme de <emph>Nahrung</emph> et sur sa compatibilité avec
            des activités marchandes et la recherche de revenus monétaires.</def>
          <note xml:lang="fra">ils résident essentiellement dans la polysémie du terme.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
