<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">KONFESSION</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="konfession">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Konfession</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">confession</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Central pour comprendre et désigner le règlement particulier des
            scissions au sein du christianisme dans l’Empire, ce terme est d’un usage redoutable
            tant sa polysémie est l’héritière même de son histoire. Une confession, c’est d’abord un
            texte – la <emph>Confessio Augustana</emph> (Confession
              d’<placeName>Augsbourg</placeName>) par laquelle en 1530 les théologiens proches de
              <persName>Luther</persName> résumèrent leurs positions, dans un esprit de
            conciliation, pour qu’elles soient présentées à la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag"
              >Diète</ref> et à l’Empereur. Les catholiques et les luthériens (profession de foi
            tridentine, et catéchisme de <placeName>Heidelberg</placeName>) adoptèrent également ces
            textes permettant, par le biais du serment, d’obliger un personnage public à se
            conformer à la bonne doctrine. Une confession est aussi d’emblée une figure juridique :
            la <emph>Confessio Augustana</emph> devient par exemple en 1555 le texte permettant à
            ceux qui s’en réclament de bénéficier des droits accordés, dans l’Empire, aux luthériens
            ; les autres protestants en sont exclus. Plus généralement, la « confession » désigne
            chacune des religions légales et les droits qu’elle possède dans l’Empire.
            Progressivement enfin, la « confession » recouvre une réalité multiforme, faite de
            spécificités religieuses, de définitions juridiques, de distinctions culturelles et
            sociales. Dans tous les cas de figure, le terme fait référence au contexte spécifique de
            l’Empire, renvoie à cette intersection entre le politique, le juridique, le religieux et
            le social, et ne prend tout son sens qu’au regard de la coexistence entre deux, puis
            trois confessions égales en droit. Une confession n’existe que par rapport aux autres et
            dans les cadres juridiques particuliers de leur coexistence (distinction exercice
            public/liberté de conscience, importance de la <emph><ref
                target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/possessio"
                >possessio</ref></emph>, <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/paritat"
            >parité</ref>, etc.) ; c’est par exemple dans ce cadre qu’il est obligatoire de leur
            donner leur nom légal (catholiques romains ; tenants de la Confession
              d’<placeName>Augsbourg</placeName>) et non de parler d’hérétiques ou de papistes. Il
            n’est donc pas nécessaire de l’utiliser partout (une partie de l’activité théologique et
            pastorale, dont les paix de religion ne parlent pas et qui a interdiction de commenter
            la paix, n’est pas à proprement parler « confessionnelle ») ni pour tous (les
            communautés juives ne forment pas une « confession » dans l’Empire) et il est délicat de
            l’appliquer sans examen à d’autres contextes, comme la France.</def>
          <note xml:lang="fra">Ils découlent ici de l’apparente limpidité du mot, qui peut sembler
            gommer son inscription précise et complexe dans le contexte du Saint-Empire.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
