<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">GEISTLICHER VORBEHALT</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="geistlicher-vorbehalt">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Geistlicher Vorbehalt</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">réservat ecclésiastique</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">L’une des sources les plus abondantes de conflits entre les
            confessions fut le sort des principautés ecclésiastiques. Bien que la
              <placeName>Prusse</placeName> fût située hors de l’Empire, la façon dont le dernier
            Grand-Maître de l’Ordre Teutonique se convertit au luthéranisme et sécularisa en 1525
            son territoire, le transformant en principauté héréditaire au bénéfice de sa propre
            dynastie (les <persName>Hohenzollern</persName>) constitua pour les catholiques un
            exemple répulsif. Les juristes catholiques développèrent donc l’idée qu’un évêque, un
            abbé etc., élu et non héréditaire, ne possédait pas sa principauté et n’avait donc pas
            le pouvoir d’y imposer le luthéranisme (puis le calvinisme) ; il devait au contraire
            abdiquer – c’est le principe du « Réservat ecclésiastique ». Nombreux furent les
            protestants à professer l’opinion contraire, d’autant que la pénétration des idées
            luthériennes dans les groupes aristocratiques peuplant les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/domkapitel">chapitres
              cathédraux</ref> (élisant les évêques) semblait promettre de nombreuses conquêtes pour
            le camp luthérien. Lors des négociations de la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/augsburger-religionsfrieden"
              >paix d’Augsbourg</ref> en 1555, ce point constitua une pierre d’achoppement.
            L’archiduc <persName>Ferdinand</persName> l’inclut dans la paix de sa propre initiative,
            sans l’accord des protestants. La conversion au protestantisme de deux
            archevêques-électeurs successifs de <placeName>Cologne</placeName> aiguisa le conflit :
            la guerre de <placeName>Cologne</placeName>, au cours de laquelle l’électeur
              <persName>Gebhard Truchsess von Waldburg</persName> fut contraint en 1583 à la fuite
            et fut remplacé par un prince de la Maison de <placeName>Bavière</placeName> forme ainsi
            un tournant dans la période postérieure à la Paix et marque le retour au conflit ouvert
            et aux interventions étrangères (Espagnols). Finalement, la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/westfalischer-frieden"
              >paix de Westphalie</ref> sanctionna définitivement la validité du réservat
            ecclésiastique – qui fut d’ailleurs en quelque sorte étendu à tous les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/territorium"
              >territoires</ref> par la clause de l’<ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications-2/glossaire/normaljahr">année
              normative</ref>.</def>
          <note xml:lang="fra">Il est difficile ici d’éviter une traduction un peu absconse, mais
            sanctionnée par l’usage, car il n’existe pas à proprement parler d’équivalent français.
            Choisir une autre expression (comme « exception ecclésiastique ») serait donc
            contre-productif en gommant cette spécificité. Il s’agit donc d’un des nombreux termes
            où la traduction française ne dispense pas d’une petite explication du sens du
            mot.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
