<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">VOGTEI</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="vogtei">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Vogtei</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">bailliage</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">La <emph>Vogtei</emph> désigne d’abord au Moyen Âge la circonscription
            sur laquelle s’exerce la domination d’un <emph>Vogt</emph> (bailli ; du moyen allemand
              <emph>voget</emph>, emprunté au latin <emph>advocatus</emph>), c’est-à-dire d’un
            officier, d’origine noble, représentant du pouvoir royal et exerçant ses fonctions
            notamment dans les domaines de la fiscalité, de la justice et de la défense militaire.
            Souvent, un tel bailliage était lié à un château fort depuis lequel était gouverné le
            pays environnant (dans ce cas, le <emph>Vogt</emph> est parfois appelé
              <emph>Burggraf</emph>). Dans un sens plus large, la notion désigne tout représentant
            d’une <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/obrigkeit"
              >autorité</ref> donnée dans un district circonscrit et exerçant des compétences
            larges. Dans le Saint-Empire, on distingue notamment :La <emph>Vogtei</emph> constitue
            les origines médiévales de nombre de phénomènes de la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/herrschaft"
              >domination</ref> à l’époque moderne. Dans les régions protestantes, elle fut en outre
            un facteur important du développement du <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/landesherrschaft"
              >pouvoir territorial</ref>, en permettant aux seigneurs laïcs de s’emparer, après leur
            sécularisation, des domaines ecclésiastiques sur lesquelles ils avaient déjà exercé les
            droits de la <emph>Vogtei</emph>. Ajoutons enfin que le terme peut également désigner
            l’office du bailli ou le bâtiment dans lequel il exerce (voire son logement), de sorte
            que le mot est encore aujourd’hui relativement courant en servant de nom par exemple
            pour des hôtels ou restaurants à la campagne. </def>
          <note xml:lang="fra">Circonscription administrative créée dès le 12e siècle par le pouvoir
            royal en France, le bailliage correspond aux caractéristiques et fonctions de la
              <emph>Vogtei</emph> dans le Saint-Empire. C’est pourquoi nous proposons cette
            traduction, en la complétant éventuellement d’un ajout explicatif (« d’Empire » quand il
            s’agit du bailliage royal du Moyen Âge, « territorial » quand il s’agit d’un bailliage
            repris ou créé par le pouvoir territorial, que ce soit en maintenant le nom
              <emph>Vogtei</emph> ou en lui donnant une autre désignation comme <emph>Amt</emph>).
            On évitera en revanche de traduire par « avoué », terme certes également dérivé du latin
              <emph>advocatus</emph> mais réservé en France à un type précis de représentant devant
            la justice.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
