<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">REICHSREFORM</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="reichsreform">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Reichsreform</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">Réforme de l’Empire</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">La Réforme de l’Empire fut la vaste tentative, aux 15e et 16e siècles,
            de moderniser la structure et la constitution du Saint-Empire, notamment pour retrouver
            un nouvel équilibre face au clivage qui opposait, depuis la fin du Moyen Âge, l’Empereur
            et les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstand">états
              d’Empire</ref> (attention : le terme « réforme » ne renvoie pas ici, dans un sens
            moderne, à une conception programmatique de l’avenir mais mobilise la notion de
              <emph>reformatio</emph> qui désigne d’abord la restauration du « bon vieil ordre »).
            Se situant entre les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag"
              >Diètes</ref> de <placeName>Worms</placeName> en 1495 et
              d’<placeName>Augsbourg</placeName> en 1555, les changements entrepris débouchèrent sur
            des résultats dont certains marquent l’histoire de l’Empire jusqu’à sa fin : en 1495 est
            promulguée la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/ewiger-landfrieden"
              >Paix publique perpétuelle</ref> qui interdit à tous les états d’Empire de recourir en
            cas de conflit à la force armée ; la même année est également instaurée la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichkammergericht"
              >Chambre de justice Impériale</ref>, l’un des deux tribunaux impériaux (avec le <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichshofrat">Conseil
              impérial aulique</ref>, fondé en 1498) chargés de veiller au respect de la Paix et
            d’arbitrer les différends entre plusieurs états d’Empire ainsi qu’entre autorités et
            sujets. Cinq ans plus tard, lors de la Diète d’<placeName>Augsbourg</placeName> de 1500,
            sont créés les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kreis-reichs-ritter-etc"
              >Cercles d’Empire</ref> (d’abord sans les principautés électorales qui y seront
            intégrées en 1521, à <placeName>Worms</placeName>). Censés d’abord exécuter les
            décisions des tribunaux impériaux, contrôler la frappe et la circulation des monnaies,
            organiser l’armée impériale et lever les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichssteuern">impôts
              d’Empire</ref>, les Cercles évoluent plus tard vers des structures de coopération
            interterritoriale importante notamment dans le domaine de la « <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/gute-policey">bonne
              police</ref> ». Enfin, la promulgation d’une grande ordonnance sur l’<ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsexekution"
              >Exécution d’Empire</ref> tente, en 1555, de confier de manière définitive aux Cercles
            la tâche de faire respecter la Paix perpétuelle et les décisions de la justice
            impériale. D’autres mesures, en revanche, restèrent inachevées ou furent vite
            contrecarrées par les multiples divisions qui marquaient la cohabitation politique
            complexe au sein du Saint-Empire. En font notamment partie la tentative d’instaurer un
              <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsregiment"
              >gouvernement d’Empire</ref> composé à la fois de l’Empereur et des états d’Empire
            (1500-1502, 1521-1531) et l’introduction d’un impôt universel appliqué à tous, le <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/gemeiner-pfennig"
              >denier commun</ref> (1495-1499). Malgré ces échecs, la Réforme d’Empire est cependant
            considérée aujourd’hui comme une étape fondamentale ayant permis à l’Empire de s’adapter
            aux nouveaux rapports de force et de garantir ainsi sa propre survie pendant les trois
            siècles suivants.</def>
          <note xml:lang="fra">Pour se conformer au terme allemand, qui rassemble toutes les mesures
            sous le toit d’une seule « Réforme de l’Empire », il convient de respecter le singulier
            (et donc de ne pas parler de « réformes de l’Empire ») et de mettre une
            majuscule.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
