<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">REICHSITALIEN</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="reichsitalien">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Reichsitalien</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal"><placeName>Italie</placeName> impériale</quote>
          <quote type="variante">parties italiennes du Saint-Empire</quote>
          <quote type="variante">réseau vassalique de l’Empire en Italie</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Bien qu’héritière du <emph>Regnum Italiae</emph> (dont l’Empereur
              <persName>Charles Quint</persName> fut le dernier à être couronné roi par le pape en
            1530), l’Italie impériale faisait partie ­– comme la <placeName>Lorraine</placeName>,
            les <placeName>Pays-Bas</placeName> espagnols, les pays de la Couronne de
              <placeName>Bohème</placeName> ou la <placeName>Suisse</placeName> – des zones
            marginales de l’Empire qui, tout en appartenant au même réseau vassalique d’origine
            médiévale, ne furent qu’imparfaitement (voire pas du tout) intégrées dans les
            institutions impériales mises en place après la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsreform">Réforme
              de l’Empire</ref> à la fin du 15e et au début du 16e siècles. À l’exception de la
              <placeName>Savoie</placeName>, qui appartenait à un <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kreis-reichs-ritter-etc"
              >Cercle</ref> d’Empire (celui du <placeName>Rhin</placeName>-Supérieur) et conférait
            même à ses princes le droit de siéger et de voter à la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag"
              >Diète</ref>, la plupart des potentats du nord de la péninsule italienne n’étaient
            ainsi liés à l’Empire que dans la mesure où ils avaient reçu leur territoire ou une
            partie de celui-ci en fief de l’Empereur et de l’Empire. Ces liens parfois très faibles
            ont pour conséquence qu’il est difficile de définir avec certitude qui parmi ces princes
            et villes fut effectivement soumis à la vassalité impériale. Il y a quelques cas
            certains : outre la <placeName>Savoie</placeName>, les duchés de
              <placeName>Milan</placeName>, de <placeName>Mantoue</placeName> et de
              <placeName>Montferrat</placeName>, la ville de <placeName>Sienne</placeName> et les
            possessions des <persName>Este</persName> à <placeName>Modène</placeName>,
              <placeName>Ferrare</placeName> et <placeName>Reggio di Emilia</placeName>. De même,
              <placeName>Lucques</placeName> et la république de <placeName>Gênes</placeName> furent
            considérées par beaucoup de juristes modernes comme <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstadt">villes
              d’Empire</ref> – même si cette qualité, notamment dans le cas génois, fut contestée
            par d’autres. Le cas de <placeName>Florence</placeName> est encore plus compliqué : les
            diplômes par lesquels, dans les années 1530, <persName>Charles Quint</persName> en fait
            un duché pour les <persName>Médicis</persName> parlent certes d’une vague suzeraineté
            impériale ; celle-ci fut pourtant rapidement mise en question par l’élévation du duc au
            rang de grand-duc par le pape en 1569. Néanmoins, <placeName>Florence</placeName>
            retrouve régulièrement une proximité relative avec l’Empire (sorti définitivement de
            l’orbite impériale en 1737, le duché de <placeName>Toscane</placeName> devient ainsi
            très proche de l’Empereur, son prince <persName>François de Lorraine</persName>, époux
            de l'archiduchesse <persName>Marie-Thérèse</persName>, revêtant la dignité impériale de
            1745 à 1765). Enfin, le duché de <placeName>Parme</placeName> et de
              <placeName>Plaisance</placeName> était d’une part issu du duché de
              <placeName>Milan</placeName> (incontestablement un fief impérial) mais, d’autre part,
            créé en 1512 comme principauté héréditaire par le pape <persName>Jules II</persName>
            <persName>Farnèse</persName> au bénéfice de sa propre famille. Après d’interminables
            disputes entre juristes impériaux et pontificaux, sa suzeraineté impériale ne fut
            finalement reconnue qu’en 1718. Mais, outre ces territoires relativement grands,
            l’Italie impériale était surtout formée par une quantité importante de micro-territoires
            (on parle de 250 à 300 fiefs possédés par 50 à 70 familles, par exemple <placeName>Campo
              Fredo</placeName>, <placeName>San Remo</placeName> ou <placeName>San
              Stefano</placeName>) se situant souvent dans les régions montagneuses et peuplés de
            quelques milliers d’habitants seulement. Nombre d’entre eux étaient de surcroît des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kondominat"
              >condominats</ref>. Constamment menacées de médiation par leurs voisins plus
            puissants, ces petites seigneuries ressemblaient beaucoup aux possessions, elles aussi
            souvent minuscules, des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsritterschaft"
              >chevaliers immédiats d’Empire</ref>. Pour les uns comme pour les autres, les liens
            avec l’Empire (qui s’exprimèrent par exemple par un usage fréquent et massif des
            tribunaux impériaux) furent par conséquent vitaux. L’instauration d’un plénipotentiaire
            impérial, au 18e siècle, facilita la communication entre ces lopins féodaux et les
            centres de l’Empire à <placeName>Vienne</placeName>, <placeName>Ratisbonne</placeName>,
              <placeName>Spire</placeName> ou <placeName>Wetzlar</placeName> – ce qui montre
            d’ailleurs bien que l’appartenance impériale n’est finalement pas une question théorique
            et juridique mais celle d’un réseau relationnel mis en action et réactualisé constamment
            par les acteurs qui le constituent. Notons enfin que certaines parties de
              l’<placeName>Italie</placeName> du nord n’ont jamais appartenu à l’Empire (c’est
            notamment le cas de <placeName>Venise</placeName> et des <placeName>États
              pontificaux</placeName>) et que l’Italie impériale n’est pas synonyme de l’Italie «
            autrichienne » (composée notamment, selon les périodes, du royaume de
              <placeName>Naples</placeName> et du grand-duché de
            <placeName>Toscane</placeName>).</def>
          <note xml:lang="fra">/</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
