<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">REICHSSTADT</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Vincent Demont</name>
        </respStmt>
        <author>Vincent Demont</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="reichsstadt">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Reichsstadt</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">ville d’Empire</quote>
          <quote type="variante">ville libre d’Empire</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Les villes d’Empire, comme les autres <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsunmittelbar"
              >immédiats</ref>, ne relèvent d’aucun autre seigneur que de l’Empereur lui-même ;
            c’est donc de la construction de l’édifice impérial bien plus que d’elles-mêmes qu’elles
            tirent leur spécificité. Celle-ci est longtemps mal définie : apparue en 1241 dans une
            liste fiscale, l’expression « <emph>unsers und des reiches stede</emph> » (ville « de
            nous et de l’Empire ») ne recouvre guère de contenu juridique précis. Les villes
            d’Empire peuvent siéger à la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag">Diète
              d’Empire</ref>, mais leur présence n’y est d’abord qu’épisodique, avant de se
            stabiliser à la fin du 15e siècle. Ce sont en fait les paix de religion qui fixent leur
            statut. La <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/augsburger-religionsfrieden"
              >paix d’Augsbourg</ref> en fait des exceptions à la séparation religieuse, en même
            temps qu’elle y renforce le rôle de <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsgerichte"
              >tribunaux d’Empire</ref> promus arbitres de la coexistence confessionnelle ; et les
              <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/westfalischer-frieden"
              >traités de Westphalie</ref>, en mettant <emph>de facto</emph> fin à l’indépendance au
            moins partielle de nombreuses autres municipalités, fait des villes d’Empire les seules
            cités à jouir d’un important degré d’autonomie. Objets d’histoire institutionnelle et
            politique, les villes d’Empire ne constituent guère un ensemble cohérent pour l’histoire
            urbaine. Elles ne sont que quelques dizaines (entre 90 et 100 aux 14e et 15e siècles, 85
            dans la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsmatrikel"
              >matricule</ref> de 1521), et, quoique qu’elles aient une certaine importance au sud
            du <placeName>Main</placeName> (où elles sont pour l’essentiel situées), restent
            toujours très minoritaires parmi les villes allemandes. Surtout, elles forment un groupe
            incroyablement hétérogène : de grandes métropoles marchandes
              (<placeName>Augsbourg</placeName>, <placeName>Nuremberg</placeName>,
              <placeName>Cologne</placeName>, <placeName>Francfort</placeName>,
              <placeName>Lübeck</placeName> et, à l’époque moderne,
            <placeName>Hambourg</placeName>), voisinent avec des sièges d’institutions impériales
              (<placeName>Spire</placeName>, <placeName>Wetzlar</placeName>,
              <placeName>Ratisbonne</placeName>) ainsi qu’avec de minuscules bourgades (telles ces
            cités souabes dont <persName>J. G. Schummel</persName> écrivait au 18e siècle qu’elles «
            rappelaient seulement la paix de Westphalie, et puis c’est tout »). Les conflits
            politiques, peut-être un peu mieux connus qu’ailleurs, y faisaient rapidement jouer tout
            le spectre des institutions de l’Empire – à l’époque moderne, l’envoi de <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kaiserliche-kommission"
              >commissions impériales</ref> y est un vrai classique. Peut-être la conscience de
            l’Empire y prenait-elle donc des traits particuliers, comme à
              <placeName>Wetzlar</placeName> où les habitants déclaraient être « <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/burger"
              >bourgeois</ref> de l’Empire et libres, n’ayant à obéir à personne » (1749) ?</def>
          <note xml:lang="fra">À l’époque moderne, les expressions ville libre, ville libre d’Empire
            et ville d’Empire ne prêtent pas à confusion et peuvent être employées l’une pour
            l’autre. Il n’en va pas de même au Moyen Âge, où les villes libres désignent en théorie
            des villes émancipées d’une tutelle épiscopale, mais non soumises à l’Empereur. Il
            n’existe pas de terme bien défini pour les municipalités ayant préservé leur
            indépendance jusqu’en 1648 sans être villes d’Empire ; parfois, on parle de « villes
            autonomes ».</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
