<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">DIKTATUR</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="diktatur">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Diktatur</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">dictée publique</quote>
          <quote type="variante">dictature</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">La dictée publique est la principale fonction exercée à la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag">Diète
              d’Empire</ref> par l’archevêque-électeur de <placeName>Mayence</placeName> en tant
              qu’<ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichserzkanzler"
              >archichancelier d’Empire</ref>. Il revient en effet à Mayence, ou plutôt à son
            représentant, de dicter aux envoyés des autres <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstand">états
              d’Empire</ref> tous les textes nécessaires à la bonne marche des débats de la Diète, y
            compris les propositions ou mandats de l’Empereur, mais aussi les mémoires ou
            informations que les différents immédiats jugent nécessaires d’adresser à l’assemblée.
            Cette dictée publique (au sens strict : l’envoyé de Mayence lit à haute voix et les
            autres copient) est censée assurer l’authenticité des textes et, officiellement, seuls
            les textes dictés peuvent ensuite être expédiés dans tout l’Empire, aux mandants des
            envoyés à la Diète. Jusque dans les années 1670, même les textes imprimés sont dictés ;
            ensuite, il est admis qu’une distribution vaut dictée publique. L’archichancelier est
            tenu à l’impartialité, il lui est difficile de refuser de dicter, mais il peut retarder
            cette procédure en particulier pour des problèmes de forme (non respect des titulatures,
            expressions contraires au droit d’Empire, etc.). Parfois, ce sont même des documents
            provenant de l’Empereur ou de son commissaire principal à la Diète qui ont ainsi du être
            revus avant de pouvoir être dictés. L’archivage des documents par l’archichancellerie va
            de pair avec la dictée publique.Le droit de dictée est donc essentiel au bon
            fonctionnement de la Diète et lui assure un rôle, en partie informel, de « bourse aux
            informations » dans l’Empire. Il existe d’autres dictées publiques partielles (par
            exemple par la <placeName>Saxe</placeName> au sein du <emph>Corpus Evangelicorum</emph>)
            dont Mayence s’emploie à limiter l’ampleur, la légitimité et les effets.</def>
          <note xml:lang="fra">Bien que « dictature » semble constituer la traduction la plus
            évidente, la polysémie du terme (qui existe également en allemand) dissuade de la
            proposer ici, d’autant qu’elle donnerait une image exagéré du rôle de l'électeur de
            Mayence à la Diète. D’un autre côté, dictée est un mot un peu faible, qui semble
            suggérer un simple procédé, et non une procédure. Une solution est d’employer ici «
            dictée publique » selon le nom latin de <emph>dictatura publica</emph>.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
