<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">VERWEISUNG</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="verweisung">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Verweisung</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">bannissement</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Figurant parmi les sanctions les plus appliquées de la justice pénale
            dans le Saint-Empire moderne, le bannissement a deux origines : d’une part il remonte à
            la <emph>Friedlosigkeit</emph> ou <emph>Acht</emph> (<ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/acht-2">mise au
              ban</ref>) médiévale, c’est-à-dire à la perte de toute protection juridique suite à un
            acte criminel ; et d’autre part, il plonge ses racines dans le droit romain qui
            distinguait deux formes : la <emph>deportatio</emph> assignant au banni un lieu de
            résidence précis et la <emph>relegatio</emph> qui lui interdisait une zone géographique
            déterminée. C’est dans ce deuxième sens que le bannissement réussit à s’imposer comme
            une sanction pénale majeure dans l’Empire, d’abord sous la forme du
              <emph>Stadtverweis</emph> (bannissement urbain) pratiqué surtout dans les grandes
            villes qui surent se libérer de leur dépendance vassalique et obtenir la place d’espaces
            autonomes du droit ; lié à cette évolution, le champ d’application du bannissement
            s’élargit d’ailleurs, en n’atteignant plus seulement des criminels mais aussi toutes
            sortes de marginaux (mendiants, vagabonds, prostituées, etc.). Avec l’avènement du <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/landesherrschaft"
              >pouvoir territorial</ref>, ce bannissement urbain fut complété par sa forme
            territoriale, le <emph>Landesverweis</emph> (bannissement territorial). Dans les
            ordonnances criminelles impériale et territoriales (cf. <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/carolina"
              >Caroline</ref>) publiées depuis le 15e siècle, de nombreux délits sont punis par
            cette sanction. De même, dans le cadre de la « <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/gute-policey">bonne
              police</ref> » les règlements prévoient régulièrement l’expulsion de « tsiganes »,
            juifs, « oisifs » (<emph>Müßiggänger</emph>) et d’autres laissés-pour-compte, sans que
            ceux-ci soient nécessairement accusés d’un crime précis. Par conséquent, les taux de
            fréquence de la peine sont importants : dans le cas des villes, il n’est pas rare de
            voir jusqu’à 50 % des individus jugés par un tribunal condamnés au bannissement, et même
            dans les moyens ou grands territoires de l’Empire, la part des bannis peut facilement se
            chiffrer à un cinquième ou plus. Cette importance quantitative s’explique par les
            nombreux avantages de la peine : peu couteuse, elle est avant l’arrivée massive de la
            prison la seule possibilité d’éloigner de manière durable un malfaiteur de la société
            sans le tuer ; en même temps, elle est en principe réversible, facile à doser (de
            quelques semaines jusqu’<emph>ad vitam eternam</emph>) et à associer à d’autres
            sanctions (amendes, confiscation des biens, peines afflictives et infamantes comme
            notamment le pilori et le <emph>Staupenschlag</emph> ou fustigation). Ses deux formes
            s’accompagnent généralement de la <emph><ref
                target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/urphede"
                >Urphede</ref></emph>, c’est-à-dire d’un sermon du condamné de ne pas se venger et
            de respecter les termes de sa peine. En revanche, ces nombreux avantages sont ternis par
            un inconvénient majeur : tout bannissement ne vaut que pour le ressort du tribunal qui
            l’a prononcé. Dans le cas des villes, ce sont surtout les limites de la juridiction
            municipale marquées par le <emph>Weichbild</emph> (de <emph>wik</emph>, ancien allemand
            pour ville comme encore aujourd’hui dans <placeName>Brunswick</placeName>, et d’une
            forme dérivée de <emph>bill</emph> pour droit) ; ailleurs, on a souvent recours à des
            événements géographiques (montages, fleuves) pour marquer les limites d’un bannissement.
            Avec la territorialisation grandissante de la haute justice, de telles dispositions peu
            précises sont peu à peu remplacées par la désignation concrète de <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/grenze"
              >frontières</ref> seigneuriales ou territoriales. Cela n’empêche pourtant pas que,
            dans la mosaïque territoriale qu’est le Saint-Empire, le contrôle de l’exécution
            effective d’un bannissement et de son respect par les condamnés forme un défi permanent.
            Dans les régions les plus fragmentées notamment, la peine peut ainsi revenir à
            s’éloigner seulement de quelques milles pour s’installer dans le territoire du seigneur
            voisin. De même, des contacts clandestins avec des proches dans la patrie abandonnée ou
            des retours illicites sont monnaie courante. Pour mieux s’armer contre ces pratiques
            subversives, villes et territoires s’efforcent dès le Moyen Âge de mieux coordonner
            leurs actions, d’échanger des informations sur les personnes bannies ou d’harmoniser les
            étendues des bannissements prononcés par les uns et les autres. En outre, dans le cadre
            de certains <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kreis-reichs-ritter-etc"
              >Cercles d’Empire</ref>, des mesures collectives sont prises (poursuites
            transfrontalières, patrouilles, au 18e siècle aussi fiches signalétiques et
            passeports).</def>
          <note xml:lang="fra">/</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
