<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">HANSE</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Vincent Demont</name>
        </respStmt>
        <author>Vincent Demont</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="hanse">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Hanse</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">Hanse</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">la Hanse est un objet d’histoire européenne avant de relever de
            l’histoire de l’empire. Cette association entre marchands, puis entre villes (les
            premiers dominant fréquemment l’exercice du pouvoir dans les secondes), s’étendait en
            effet au-delà des limites du Saint-Empire, de la <placeName>Livonie</placeName> à l’est
            à l’embouchure du <placeName>Rhin</placeName> à l’ouest en passant, au nord, par le
              <placeName>Gotland</placeName>, et au sud par une ligne
              <placeName>Cologne</placeName>–<placeName>Wroclaw/Breslau</placeName>–<placeName>Cracovie</placeName>
            ; et le commerce hanséate, de la <placeName>Méditerranée</placeName> à la
              <placeName>Moscovie</placeName>, avait au début de l’époque moderne un périmètre plus
            large encore. Enfin, nombre de villes hanséates ont longtemps dédaigné participer aux
            affaires impériales : ainsi <placeName>Lübeck</placeName> n’envoie-t-elle de
            représentation qu’à 16 des 28 <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag">Diètes
              d’Empire</ref> réunies entre 1495 et 1545.C’est pourtant l’évolution interne du
            Saint-Empire, et la restriction progressive des autonomies urbaines qu’on y observe, qui
            expliquent en premier lieu le déclin politique de la Hanse au cours de la première
            modernité. Au 15e siècle, les diètes de la Hanse pouvaient réunir de 70 à 80 cités, sans
            compter la bonne centaine de communes gravitant dans l’orbite hanséate ; au début du 17e
            siècle, elles ne sont plus qu’une petite quinzaine de villes à fréquenter encore ces
            assemblées, pourtant au centre du fonctionnement de l’association. Et les <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/westfalischer-frieden"
              >traités de Westphalie</ref>, bien qu’ils soient les premiers traités impériaux à
            nommer officiellement la Hanse, mettent presque fin à celle-ci en interdisant toute
            alliance qui ne soit pas le fait de membres immédiats de l’empire. Seules les <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstadt">villes
              libres</ref> – au premier rang desquelles <placeName>Lübeck</placeName>,
              <placeName>Hambourg</placeName> et <placeName>Brême</placeName>, réunies par un traité
            d’alliance en 1630 – peuvent donc continuer à faire vivre l’ancienne association. Après
            la réunion d’une dernière diète en 1669, le terme de Hanse n’est plus guère employé que
            pour ces trois villes, dites dès lors hanséatiques. Les principes généraux de
            fonctionnement de la Hanse – la réciprocité des avantages concédés par l’une ou l’autre
            ville à ses bourgeois, et l’interdiction du commerce d’étranger à étranger, qui
            garantissait aux marchands hanséates une place d’intermédiaire des échanges – dont
            l’application était déjà très souple au Moyen Âge, ne sont plus vraiment de mise à
            l’époque moderne : l’alliance des trois villes hanséatiques vise plutôt à établir des
            représentations communes auprès des États au sein desquels les marchands d’Allemagne du
            Nord font commerce. L’indéniable déclin politique de la Hanse n’induit pourtant pas de
            recul économique de ses anciens membres, ni des trois villes hanséatiques : l’effacement
            politique permet au contraire à celles-ci d’afficher une arrangeante neutralité
            commerciale, et de profiter ainsi à plein de l’expansion des échanges que connaît
            l’Europe du Nord-Ouest à l’époque moderne.</def>
          <note xml:lang="fra">l’ambiguïté Hanse des marchands/Hanse des villes n’est plus de mise
            après le Moyen Âge ; pour le moderniste, le terme ne comporte donc pas de difficulté de
            traduction. Tout juste peut-on noter qu’il peut également, selon l’orthographe qu’on lui
            donne, évoquer les seules villes maritimes (<emph>An-See Städten</emph>) – ce dont les
            contemporains ne se privaient pas. Les adjectifs « hanséate » (<emph>hansisch</emph>) et
            « hanséatique » (<emph>hanseatisch</emph>) sont en revanche d’un usage nettement
            distinct dans l’historiographie allemande : le premier désigne la Hanse médiévale, le
            second est réservé à l’association des trois villes de <placeName>Lübeck</placeName>,
              <placeName>Hambourg</placeName> et <placeName>Brême</placeName> après 1630, et surtout
            1669.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
