<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">HOFTAG</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Jean-Dominique Delle Luche</name>
        </respStmt>
        <author>Jean-Dominique Delle Luche</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="hoftag">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Hoftag</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">diète de cour</quote>
          <quote type="variante">voir ci-dessous</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">cette traduction est usitée et retenue notamment par le Dictionnaire
            historique de la Suisse. Néanmoins, la difficulté du terme repose moins dans sa
            traduction, relativement évidente, que dans ses usages historiographiques en ce qui
            concerne les rassemblements d’Empire, d’autant que les termes attestés dans la
            documentation sont non spécifiques (<emph>colloquium</emph>, <emph>conventus</emph>,
              <emph>tag</emph>, <emph>hove</emph>). Il conviendra de se référer à l’historiographie
            la plus récente et de retenir l’appellation proposée par les historiens germanophones.
            La recherche sur le développement du <emph>Hoftag</emph> en <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag"
              >Reichstag</ref> est en grande partie due aux travaux de <persName>Peter
              Moraw</persName>, dans la perspective de la densification organisationnelle
              (<emph>gestaltete Verdichtung</emph>), et a trouvé une forme quasi-définitive dans
            l’ouvrage de <persName>Gabriele Annas</persName> en 2004. Le concept de
              <emph>Hoftag</emph> est appliqué seulement pour la période médiévale du Saint-Empire.
            Néanmoins, pour les 14e et 15e siècles, <persName>Gabriele Annas</persName> distingue
            plusieurs catégories d’assemblées d’Empire : le <emph>Hoftag</emph>, le <emph>Gemeiner
              Tag</emph> (assemblée commune) ou le <emph>Reichstag</emph> (Diète d’Empire), affinant
            ainsi l’historiographie ancienne qui attribuait généreusement le terme de
              <emph>Reichstag</emph> à des rassemblements des 14e et 15e siècle, et restreignait
              <emph>Hoftag</emph> aux périodes antérieures. L’utilisation du terme de
              <emph>Reichstag</emph> pour les périodes antérieures au 16e siècle, attesté dans
            l’historiographie ancienne, est désormais rejetée. Gabriele Annas, pour la période entre
            1314 à 1495, énumère 28 « diètes de cour royale ou impériale » (<emph>königlicher /
              kaiserlicher Hoftag</emph>) selon que le souverain est roi des Romains ou empereur)
            avant de qualifier les rassemblements postérieurs à 1378 de « diète royale »
              (<emph>königlicher Tag</emph>). Seule la diète de <placeName>Worms</placeName> de 1495
            est qualifiée de <emph>Reichstag</emph>. Donc : <emph>Hoftag</emph> certainement avant
            1376, « diète royale et impériale » entre 1376 et 1495, Diète d’Empire pour la première
            modernité. Le lieu des diètes dépend de l’itinéraire et des préoccupations du roi des
            Romains/de l’empereur. Dans la mesure où les princes sont rarement présents
            simultanément hors des jours d’élection et de couronnement, les assemblées d’Empire sont
            des dates marquantes des règnes des souverains – et des interrègnes de l’Empire. On
            distingue néanmoins les « assemblées sans roi » (<emph>königsloser Tag</emph>,
            expression de la recherche récente) de la diète de cour. Cette absence du souverain, due
            aux circonstances exceptionnelles ou à son non consentement, peut être vue, dans
            certains cas, comme une « rencontre d’électeurs » (<emph>Kurfürstentag</emph>). Les «
            diètes urbaines », quant à elles, désignent les rassemblements de délégations de villes
            d’Empire préalables aux rassemblements formels des grands états. Ici, dans ces
            rassemblements informels, peut se poser la question de la traduction systématique de
              <emph>Tag</emph> par « diète », terme qui suggère une forme de solennité qui ne
            correspond pas nécessairement à la réalité de certaines rencontres. Précisons ainsi le
            sens que l’on peut proposer pour <emph>Hoftag</emph>. La « diète de cour » est une
            assemblée relativement informelle de princes d’Empire à l’initiative de l’empereur. Le
            rassemblement est justifié par le devoir d’assistance et conseil (<emph>consilium</emph>
            et <emph>auxilium</emph>) que l’empereur élu peut attendre de ses sujets immédiats :
            princes laïcs et ecclésiastiques – mais aussi, à partir du milieu du 13e siècle, villes
            d’Empire. La diète de cour est néanmoins aussi le théâtre où les princes monnaient leur
            soutien et négocient des privilèges. <persName>Gabriele Annas</persName> voit dans
            l’évolution des assemblées d’Empire une transition entre le <emph>Hoftag</emph>
            (assemblées de personnes, de vassaux autour de leur souverain) et le
              <emph>Reichstag</emph> (assemblées des états et organisation des délibérations en
            curies). Le <emph>Gemeiner Tag</emph>, à partir des années 1420-1430, marquerait une
            forme intermédiaire, insistant sur le rassemblement d’un grand nombre d’acteurs, sans
            représenter néanmoins l’Empire comme somme de toutes ses parties.</def>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
