<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">SEKUNDOGENITUR</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="sekundogenitur">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Sekundogenitur</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">secundogéniture</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Spécifique aux conditions dynastiques au sein du Saint-Empire, la
            secundogéniture (du latin <emph>secundus</emph> = second et <emph>genitus</emph> = né)
            désigne une forme particulière de réglementation de la succession qui n’est ni le
            transfert du pouvoir et du patrimoine aristocratique au seul premier né
              (<emph>Primogenitur</emph>, primogéniture) ni le partage de l’ensemble des titres,
            droits et possessions entre tous les enfants. Le but était d’accorder aux puinés exclus
            dans certains cas de la succession plus d’avantages matériels et, surtout, de prestige
            qu’avec un simple apanage. Généralement, les territoires ainsi créés sont d’une moindre
            taille et d’un moindre rang que les pays restant dans les mains de la ligne principale ;
            de même, ils gardent une certaine dépendance par rapport à cette dernière et ne peuvent
            par exemple pas prétendre à une <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/landeshoheit"
              >supériorité territoriale</ref> pleine. Les exemples les plus connus de
            secundogénitures dans le Saint-Empire sont les trois duchés (et, en partie, anciens
                <emph><ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/stift"
                >Stifte</ref></emph>) de <placeName>Saxe-Weißenfels</placeName>,
              <placeName>Saxe-Zeitz</placeName> et <placeName>Saxe-Merseburg</placeName> créés en
            1657. Mais, la primogéniture ne s’imposant que très lentement dans nombre de territoires
            – pour les terres directement associés à la dignité électorale, elle est fixée par la
            Bulle d’Or de 1356, mais ne s’applique alors pas forcément également aux autres
            possessions des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kurfurst"
              >princes-électeurs</ref> ; d’autres <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstand">états
              d’Empire</ref> l’introduisent parfois beaucoup plus tardivement (par exemple le
              <placeName>Mecklembourg</placeName> en 1701) – la secundogéniture reste également dans
            d’autres cas une alternative aux innombrables partages (qui renforcent le caractère
            souvent parcellaire de nombreuses principautés et leur caractère de <emph><ref
                target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/territorium"
                >territorium non clausum</ref></emph>), par exemple en <placeName>Hesse</placeName>
            (en 1622 création de la <placeName>Hesse-Homburg</placeName>) ou dans le
              <placeName>Wurtemberg</placeName> (en 1553 et 1617, création de la ligne collatérale
            de Wurtemberg-<placeName>Mömpelgard/Montbéliard</placeName>). </def>
          <note xml:lang="fra">Le français connaît le terme « primogéniture » pour désigner les
            droits de succession du premier-né (qui est la règle depuis le 10e siècle pour le trône
            de <placeName>France</placeName>). Des dérogations comme dans le Saint-Empire n’y ont
            donc jamais existé et aucun terme approprié n’a donc été créé – celui d’ « apanage », en
            tout cas pour l’époque moderne, n’implique pas des droits aussi développés que ceux
            accordés à une secundogéniture. À cause de sa proximité avec le mot « primogéniture » et
            ses racines latines, qui la rendent facilement compréhensible en français, nous
            proposons donc de traduire la notion par « secundogéniture », terme complété
            éventuellement par une courte explication.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
