<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">GERICHTSBARKEIT</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="gerichtsbarkeit">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Gerichtsbarkeit</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">juridiction ou justice</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">comme partout sous l’Ancien Régime, la justice fait partie, dans le
            Saint-Empire, des domaines les plus centraux de la vie politique et sociale, tout en
            étant un champ des plus complexe à cause notamment de l’extrême pluralité et variété
            régionales (et souvent aussi locales) de ses formes, procédures et institutions. Depuis
            l’Empire carolingien, les affaires juridiques étaient divisées dans l’espace germanique
            en deux grandes catégories, les <emph>causae majores</emph> (ou causes majeures) et les
              <emph>causae minores</emph> (causes mineures) qui ont donné lieu à un partage des
            compétences entre haute justice (<ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/hochgerichtsbarkeit"
                ><emph>Hochgerichtsbarkeit</emph></ref>) et basse justice (<ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/niedergerichtsbarkeit"
                ><emph>Niedergerichtsbarkeit</emph></ref>) en vigueur pendant tout le Moyen Âge et
            l’époque moderne. La justice relevait en outre des droits de domination les plus
            importants. Elle s’étendait sur des personnes, mais aussi sur des lieux ou des
            territoires et pouvait être dans les mains d’un seul potentat ou partagé entre plusieurs
            d’entre eux. La justice moderne se caractérisait donc par une division au niveau des
            matières, des espaces et des justiciers. Cette complexité était encore accrue par
            l’existence d’une multitude de juridictions particulières –­ par exemple pour les clercs
            et autres personnes ecclésiastiques (<emph>geistliche Gerichtsbarkeit</emph>), les
            membres d’une université (<emph>akademische Gerichtsbarkeit</emph>), les armées
              (<emph>Militärgerichtsbarkeit</emph>) ou les tribus
            (<emph>Zunftgerichtsbarkeit</emph>). De même, certains secteurs de l’économie avaient
            leur propre justice, par exemple les mines (<emph>Berggerichtsbarkeit</emph>). Si ce
            véritable « capharnaüm » judiciaire n’était pas réservé au Saint-Empire, mais
            caractéristique de toute société moderne, la justice se distinguait pourtant dans le cas
            de l’Empire par ses rapports étroits aux trois échelles de l’action politique qui sont
            les niveaux impérial, territorial et local. Les compétences de la juridiction d’Empire
              (<emph>Reichsgerichtsbarkeit</emph>) – incarnée par la <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichkammergericht"
                ><emph>Chambre de justice impériale</emph></ref> et le <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichshofrat"
                ><emph>Conseil impérial aulique</emph></ref> – s’étendent surtout aux affaires
            féodales, aux régales impériales, c’est-à-dire aux droits réservés conservés par
            l’empereur, ainsi qu’aux conflits entre différents états d’Empire et entre ces derniers
            et leurs sujets. Elle est donc le domaine de ce que l’on appellera plus tard le droit
            public, tout en gardant un certain nombre de compétences dans celui de la justice
            civile. Le niveau local, en revanche, est le ressort de la basse justice et des affaires
            civiles de moindre importance. Celle-ci est exercée par des seigneurs, mais aussi par
            des villes. Le niveau territorial, enfin, est le ressort de la haute justice, élément
            clé de la supériorité territoriale et donc gardée, d’une part, comme la prunelle de
            leurs yeux par les pouvoirs territoriaux, mais vendue ou prêtée aussi, à l’occasion, à
            d’autres autorités, comme par exemple les villes, ce qui donne lieu à un nombre
            considérable de querelles judiciaires.</def>
          <note xml:lang="fra"><emph>Gerichtsbarkeit</emph> renvoie à la capacité concrète de rendre
            justice. La polysémie du mot « justice » en français comprend certes cette acception
            (par exemple « les justices seigneuriales » ou « haute justice » et « basse justice »),
            mais il est plus précis de privilégier le terme « juridiction ».</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
