<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">REICHSSTEUERN</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Rachel Renault</name>
        </respStmt>
        <author>Rachel Renault</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="reichssteuern">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Reichssteuern</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">impôts d’Empire</quote>
          <quote type="variante">subsides d’Empire</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Les « impôts d’Empire » désignent un ensemble de prestations
            effectuées par les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstand">états
              d’Empire</ref>. Ces impôts sont réclamés par l’Empereur auprès de la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag">Diète
              d’Empire</ref> au nom du « bien commun ». Certains impôts d’Empire sont dits «
            ordinaires » – c’est-à-dire qu’ils sont prélevés régulièrement : c’est le cas
            principalement des deniers levés pour l’entretien de la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichkammergericht"
              >Chambre de justice Impériale</ref>. Mais dans leur grande majorité, les impôts
            d’Empire demeurent « extraordinaires », c’est-à-dire qu’ils sont réclamés et levés dans
            des circonstances exceptionnelles où l’urgence et la nécessité requièrent une mise à
            contribution de l’ensemble de l’Empire. C’est le cas de la plupart des guerres d’Empire,
            mais aussi de certaines guerres intra-impériales.À l’échelle de l’Empire, il existe deux
            grands modes de prélèvement : le <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/gemeiner-pfennig"
              >denier Commun</ref>, qui est une forme de capitation, et qui a constitué une
            tentative d’établir un lien fiscal direct entre l’Empereur et les sujets de l’Empire.
            Mais précisément pour cette raison, il suscite progressivement l’opposition croissante
            des états d’Empire, qui lui préfèrent le système des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/romermonat">mois
              romains</ref>. Celui-ci leur permet en effet d’imposer eux-mêmes leurs sujets, ce qui
            renforce leur pouvoir sur ces derniers, et il s’impose comme unique mode de prélèvement
            au cours du 16e siècle. Jusqu’en 1648, seuls les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kurfurst"
              >princes-électeurs</ref> consentent à l’impôt. Après cette date, l’ensemble des
            collèges de la Diète prend part à la décision. L’impôt est justifié par la « sauvegarde
            du bien commun », l’« urgence » et la « nécessité » mais, loin d’être établies une fois
            pour toutes, ces circonstances doivent être chaque fois déterminées par le contexte, ce
            qui débouche sur de nombreuses luttes de définition dans le cadre des Diètes. Ce système
            entraîne enfin une disjonction entre ceux qui consentent à l’impôt – les états d’Empire
            – et ceux qui les paient – les sujets vivant sous l’autorité de ces états d’Empire et
            qui, eux, n’ont aucun droit de consentement sur la fiscalité d’Empire. Les états
            d’Empire sont donc chargés de collecter l’impôt sur leurs sujets selon une assiette qui
            est laissée à leur libre appréciation, et de verser ensuite le montant dû aux diverses
            institutions de l’Empire chargées de les administrer. Ces instances sont nombreuses et
            fluctuantes, de sorte qu’il n’existe pas de chemin institutionnel fixe, ni d’appareil
            administratif spécialisé. Les deux maîtres du Denier d’Empire
              (<emph>Reichspfennigmeister</emph>) prennent en charge une grande partie de
            l’organisation logistique de la fiscalité d’Empire jusqu’au milieu du 17e siècle, date à
            laquelle leur office tombe en relative désuétude. Les princes convoquants des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kreis-reichs-ritter-etc"
              >Cercles d’Empire</ref> prennent alors le relais, mais il arrive fréquemment qu’ils
            soient contournés par les états d’Empire soucieux de verser leurs impôts directement
            auprès des institutions impériales, à <placeName>Vienne</placeName>,
              <placeName>Ratisbonne</placeName> ou <placeName>Francfort</placeName>. Enfin, le geste
            du versement de l’impôt n’a pas la même signification pour tous les états d’Empire. Pour
            les plus petits, dont l’<ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsunmittelbar"
              >immédiateté</ref> d’Empire est souvent contestée, se joue dans le versement de
            l’impôt la manifestation publique d’une soumission à l’Empereur qui est le symbole de
            leur supériorité sociale, de sorte qu’ils sont relativement bons payeurs. Les états
            puissants, au contraire, ne paient que très partiellement et très sporadiquement, pour
            manifester leur indépendance vis-à-vis de l’Empereur.</def>
          <note xml:lang="fra">/</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
