<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">REICHSSTAND</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="reichsstand">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Reichsstand</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">état d’Empire</quote>
          <quote type="variante">qualité d’état d’Empire</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Pour jouir de la qualité d’état d’Empire, il fallait en principe
            remplir deux conditions : être un vassal <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsunmittelbar"
              >immédiat</ref> de l’Empereur et avoir siège et voix à la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag"
              >Diète</ref> d’Empire. C’est donc un critère de la plus haute importance pour définir
            la composition de l’Empire dans sa totalité (même s’il ne suffit pas, les membres de la
              <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsritterschaft"
              >chevalerie immédiate</ref> d’Empire par exemple n’étant pas représentés à la Diète,
            tout en appartenant indéniablement à l’ensemble impérial ; de même, le roi de Bohème ne
            participe jusqu’au 18e siècle à aucune institution impériale, hors l’élection d’un
            nouvel Empereur, sans que personne ne mette en doute qu’il fasse partie de l’Empire). La
            liste exacte de tous les états fut longtemps incertaine, jusqu’à ce que, en 1521, à
            Worms, la Diète se mette d’accord sur l’établissement de la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsmatrikel"
              >matricule d’Empire</ref> dont les nombreuses imprécisions (volontaires et
            involontaires) placent pourtant l’historien dans l’impossibilité de donner un chiffre
            précis de ceux qui, à un moment donné, ont pu être considérés comme revêtant à bon droit
            la qualité d’état d’Empire. On parle aujourd’hui d’entre 300 et 350 principautés et
            autres <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/territorium"
              >territoires</ref> pouvant prétendre à cette dignité. À partir du 17e siècle, celle-ci
            était nécessairement liée à la possession d’un territoire immédiat (afin de ne pas
            rester un simple <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/titularfurst">prince
              titulaire</ref>), à l’accord des autres membres de la Diète, à l’appartenance à un
              <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kreis-reichs-ritter-etc"
              >Cercle d’Empire</ref> et à l’acquittement des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichssteuern">impôts
              d’Empire</ref> (même si, notamment en ce qui concerne les deux derniers critères, des
            exceptions existent). Les états d’Empire sont classés selon leur statut et le prestige
            qui en découle en plusieurs catégories : d’abord les états ecclésiastiques avec les
            archevêques-électeurs puis les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/geistliches-furstentum"
              >principautés ecclésiastiques</ref>, enfin les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichspralat">prélats
              d’Empire</ref> et les Grands-maîtres des ordres (Ordre teutonique, Ordre de
            Saint-Jean…) ; d’autre part les états laïcs avec à leur tête les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kurfurst"
              >princes-électeurs</ref> laïcs, les autres <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/furst">princes</ref>,
            comtes et seigneurs immédiats et enfin les villes libres et <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstadt">villes
              libres d’Empire</ref>. Depuis 1489, les états se regroupent lors des Diètes en trois
            Collèges : celui des princes-électeurs (<emph>Kurfürstenrat</emph>), celui des princes
              (<emph>Fürstenrat</emph>) et celui des villes d’Empire. Les comtes d’Empire n’y
            avaient pas de voix individuelles (<emph>Virilstimme</emph>) comme les autres mais se
            réunissaient sur deux puis quatre « bancs » (<emph>Grafenbänke</emph> : de
              <placeName>Wetterau</placeName>, de <placeName>Westphalie</placeName>, de
              <placeName>Souabe</placeName> et de <placeName>Franconie</placeName>) qui disposaient
            chacun d’une « voix curiale » (<emph>Kurialstimme</emph>). Les prélats d’Empire étaient
            soumis à la même règle. Comme l’exprime la formule célèbre « <emph>Kaiser und
              Reich</emph> » (« Empereur et Empire »), les états d’Empire, malgré la concurrence
            d’intérêts qui les opposait régulièrement à l’Empereur, étaient nécessaires à toute
            décision et à toute action concernant l’Empire dans son ensemble. Autrement dit : ni
            l’Empereur ni les états n’étaient capables d’agir l’un sans l’autre au nom de l’Empire –
            une interdépendance qui était au cœur de la complexité constitutionnelle marquant en
            profondeur la réalité politique du Saint-Empire à l’époque moderne.</def>
          <note xml:lang="fra">Afin d’éviter toute confusion avec la notion d’« État » et pour
            garder une proximité conceptuelle avec les états généraux de la France d’Ancien régime,
            forme institutionnelle la plus proche et la plus comparable, il convient d’écrire «
            états » avec un « é » minuscule.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
