<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">KALENDERSTREIT</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="kalenderstreit">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Kalenderstreit</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">querelle du calendrier</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Le calendrier réformé par <persName>Jules César</persName> (ou
            calendrier julien) a été utilisé dans tout l’Occident jusqu’à la fin du 16e siècle. Il
            est toutefois assez vite apparu que l’année calendaire (365 jours et 6 heures) durait
            environ 11 minutes de plus que la rotation complète de la terre autour du soleil. Le
            calendrier julien accumulait ainsi du retard sur l’année réelle. Or c’est l’équinoxe du
            calendrier, et non l’équinoxe réel, qui servait à calculer la date de Pâques (fixée,
            depuis le concile de <placeName>Nicée</placeName> en 325, au dimanche suivant la pleine
            lune consécutive à l’équinoxe). Donc, pour améliorer l’exactitude de la date de Pâques,
            le pape <persName>Grégoire XIII</persName> promulgua en 1582 une réforme du calendrier –
            le calendrier « grégorien », qui est toujours le nôtre. La suppression d’une année
            bissextile tous les siècles (en 1700, 1800, 1900…) sauf aux millésimes multiples de 400
            (1600, 2000…) assurait pour l’avenir que l’année réelle et l’année calendaire
            avanceraient au même rythme ; quant au passé : la réforme supprimait dix jours (à Rome,
            le lendemain du 4 octobre 1582 fut par exemple le 15 octobre 1582) pour « recaler » le
            calendrier sur la réalité astronomique qui était la sienne au moment du concile de
            Nicée. Cette réforme, préparée par une commission d’astronomes, fut revêtue de
            l’autorité pontificale et proclamée par une bulle, <emph>Inter gravissimas</emph>. Les
            débats furent vifs dans l’Empire alors en proie à une nouvelle crispation des relations
            interconfessionnelles : le nouveau calendrier n’était pas introduit selon les procédures
            impériales requises et les luthériens pensaient ne pouvoir l’adopter sans paraître se
            soumettre à l’obédience du pape. À <placeName>Augsbourg</placeName> toutefois, le
            spectre d’un double calendrier, néfaste au grand commerce comme aux échanges avec les
            campagnes environnantes et majoritairement catholiques, conduisit en janvier 1583 le
            conseil de ville à décider d’introduire le calendrier grégorien dans cette cité d’Empire
            biconfessionnelle. Parmi les 19 conseillers protestants (sur 45), 15 soutinrent cette
            décision. Mais les quatre autres, associés au clergé luthérien de la ville, menèrent une
            vive résistance qui déclencha une violente controverse dans tout l’Empire et fut portée
            devant la <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichkammergericht"
              >Chambre de justice impériale</ref>. Celle-ci rendit d’abord un <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/mandatsprozess"
              >mandement</ref> contre l’adoption du calendrier grégorien à
              <placeName>Augsbourg</placeName>, mais cassa cette décision en mai 1584, si bien
              qu’<placeName>Augsbourg</placeName> adopta définitivement le nouveau calendrier. Telle
            est la « querelle du calendrier » proprement dite. Elle est toutefois le point de
            cristallisation initiale d’une confrontation plus longue : la plupart des territoires
            protestants dans l’Empire conservèrent le calendrier julien et une différence de dix
            jours exista avec les territoires catholiques jusqu’à l’adoption (1699) et l’application
            (1700) du « calendrier julien réformé », identique au grégorien à l’exception de la
            méthode pour calculer la date de Pâques, si bien qu’en 1724 et 1748 les deux confessions
            fêtèrent, non sans conflits, Pâques à deux dates différentes. Ce n’est qu’en 1776 que
            tous se rallièrent officiellement au calendrier grégorien.</def>
          <note xml:lang="fra">Aussi longtemps que perdura la différence des calendriers dans
            l’Empire, elle fut la cause ou, souvent, le prétexte à des disputes confessionnelles,
            souvent nommées <emph>Kalenderstreitigkeiten</emph>. On réservera pourtant, pour suivre
            l’usage de l’historiographie allemande, l’expression « querelle du calendrier » aux
            événements d’<placeName>Augsbourg</placeName> et à leurs échos dans l’Empire.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
