<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">URPHEDE</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Marie-Noëlle Drion</name>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Marie-Noëlle Drion</author>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="urphede">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Urphede</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">serment (avec une spécification)</quote>
          <quote type="variante">caution juratoire</quote>
          <quote type="variante">asseurement</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">le terme désigne trois pratiques plus ou moins différentes qui se
            succèdent chronologiquement. Composé du préfixe germanique <emph>Ur</emph>- pour
            signaler une négation et du mot <emph>Fehde</emph> (« faide ») désignant l’institution
            juridique médiévale destinée à régler des conflits entre des partis particuliers, sans
            recourir à un tiers (par exemple un pouvoir public), il signifie d’abord le serment
            prêté par les opposants pour mettre un terme à cette vengeance privée et rétablir la
            paix. Il peut dans ce cas se traduire par « serment de renonciation à la vengeance » ou
            « serment de garder la paix ». Il est ensuite utilisé dans le cadre de la justice pénale
            urbaine au Moyen âge tardif pour désigner l’engagement que prend un prisonnier libéré de
            ne pas se venger contre la ville, ses représentants ou ses habitants pour la détention
            subie et l’enquête judiciaire qui a été à son origine, ressenties toutes les deux
            potentiellement comme une atteinte à l’honneur et donc susceptibles de déclencher une
            vindicte se rapprochant de la faide. Dans ce cas également, le terme peut être traduit
            par « serment de renonciation à la vengeance ». Enfin, le mot prend un nouveau sens avec
            la propagation des peines de bannissement (<ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/verweisung"
              >Verweisung</ref>), d’abord dans les centres urbains, puis, à partir du 15e siècle,
            aussi dans les territoires du Saint-Empire. Au moment de leur départ, les bannis étaient
            alors obligés de jurer non seulement de renoncer à toute vengeance contre ceux qui les
            avaient condamnés, mais aussi de ne pas revenir dans la ville ou le territoire qu’on
            leur demandait de quitter. On peut alors traduire par « serment de renoncer à la
            vengeance et de respecter son bannissement ». Si nécessaire on peut également raccourcir
            et utiliser tout simplement « serment de bannissement ». Aux 17e et 18e siècles,
            l’engagement de ne pas revenir devient dominant, de sorte qu’on peut parler d’un «
            serment d’interdiction de séjour ».</def>
          <note xml:lang="fra">bien que simple au niveau de la composition lexicale, le terme se
            révèle réfractaire à toute tentative de traduction. La traduction littérale « non-faide
            » pourrait éventuellement se prêter à la première signification, tout en étant peu
            élégante et incompatible avec les deux autres. Nous proposons donc de traduire par «
            serment » (traduction qui se trouve déjà dans les dictionnaires de l’époque), en
            rajoutant à chaque fois une spécification. Une telle traduction n’est toutefois pas
            pratique dans les textes plus longs ; afin de ne pas les alourdir inutilement, on
            pourrait alors, après une première traduction longue expliquant bien le sens du terme,
            la remplacer par des expressions plus maniables, par exemple « caution juratoire »
            (terme qui désigne le serment fait par quelqu’un pour s’obliger à la justice) ou «
            asseurement » (terme qui, au Moyen Âge, signale une promesse faite sous serment de ne
            pas accomplir d’actes de violence contre autrui). Cette deuxième solution ne s’applique
            pourtant pas s’il est question d’un serment de bannissement.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
