<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">KAISERLICHE KOMMISSION</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="kaiserliche-kommission">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Kaiserliche Kommission</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">commission impériale</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">La commission est une délégation d’autorité impériale qui recouvre de
            nombreux cas de figure. Certaines investitures de <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/lehnswesen">fiefs
              d’Empire</ref> sont ainsi conférées par un commissaire impérial ; le représentant de
            l’Empereur à la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag"
              >Diète</ref> est nommé le « commissaire principal » (<emph>Prinzipalkommissar</emph>)
            ; les enquêtes visant à déterminer, après 1648, quelle était localement la situation
            confessionnelle lors de l’<ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/normaljahr">année
              normative</ref> ont également souvent été menées par commission impériale. Toutefois,
            c’est avant tout dans le cadre des procédures de la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichkammergericht"
              >Chambre de justice Impériale</ref> et du <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichshofrat">Conseil
              impérial aulique</ref> que des commissions impériales sont chargées d’enquêter,
            d’arbitrer ou de faire appliquer les décisions des tribunaux. Souvent confiée à des
            pairs (princes et comtes), la commission entretient donc une parenté avec la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/austragalgerichtsbarkeit"
              >juridiction d’austrégale</ref> ; d’autre part, le rôle des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kreis-reichs-ritter-etc"
              >Cercles</ref> dans l’exécution des sentences des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsgerichte"
              >tribunaux d’Empire</ref> s’approche d’une sorte de commission permanente.
            Concrètement, les commissions impériales acquièrent une importance singulière au 18e
            siècle. Elles jouent alors (tout au moins dans le Sud et l’Ouest de l’Empire) un rôle de
            premier plan dans le traitement, par les tribunaux d’Empire, des endettements excessifs
            de comtes et princes d’Empire ainsi que des conflits financiers et constitutionnels au
            sein des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstadt">villes
              d’Empire</ref>. Les commissions illustrent à la fois la persistance d’un pouvoir de
            justice de l’empereur, puisqu’elles sont délivrées en son nom, la capacité normative
            acquise par les grandes juridictions d’Empire, et l’importance des relations
            inter-territoriales car elles sont en général exercées par un prince, ainsi mandaté pour
            intervenir dans les problèmes d’un autre prince ou d’une ville. Le duc de
              <placeName>Wurtemberg</placeName>, par exemple, a reçu 409 commissions impériales
            entre 1648 et 1806 et, entretenant à cet effet une administration spécialisée, a pu
            ainsi exercer son influence dans le Cercle de Souabe (dont il était le
            prince-convoquant) et contribuer à l’amélioration administrative d’un grand nombre de
            petits <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstand">états
              d’Empire</ref>.</def>
          <note xml:lang="fra">« Impériale » (plutôt que « de l’Empereur ») convient bien ici en
            raison de son ambiguïté, puisque les commissions, quoique supposées émaner de la
            puissance du monarque, sont en fait encadrées par les procédures d’institutions qui sont
            à la fois de l’Empire et de l’Empereur.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
