<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">REICHSINSIGNEN, REICHSKLEINODIEN</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="reichsinsignen-reichskleinodien">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Reichsinsignen, Reichskleinodien</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">insignes d’Empire|joyaux d’Empire</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Les insignes et joyaux d’Empire sont les symboles matériels de la
            dignité impériale. Ils sont inscrits dans la constitution et le droit d’Empire, d’une
            part parce que le règlement du couronnement est un élément essentiel d’un texte
            constitutionnel majeur du Saint-Empire, la Bulle d’or de 1356, d’autre part parce que la
            conservation et le maniement des insignes et joyaux d’Empire sont le socle de nombreux
            droits, rangs et dignités dans l’Empire. Les archi-offices d’Empire dont sont titulaires
            les princes-électeurs s’incarnent en particulier dans un ballet bien réglé de
            circulation d’objets le jour du couronnement, et les villes d’Empire
              d’<placeName>Aix-la-Chapelle</placeName> et <placeName>Nuremberg</placeName> se
            disputent sans cesse leurs droits respectifs à conserver et apporter au couronnement
            insignes et joyaux d’Empire. Ceux-ci sont donc assez nombreux pour satisfaire à toutes
            ces prérogatives et comprennent également un évangéliaire, un crucifix et d’insignes
            reliques, comme celles de saint Étienne conservées à
              <placeName>Aix-la-Chapelle</placeName> ou celles de la sainte lance conservées à
              <placeName>Nuremberg</placeName>. Quoique l’antiquité carolingienne de ces objets soit
            de plus en plus mise en doute par l’érudition de l’époque moderne, elle demeure une
            fiction efficace en affirmant la continuité de l’Empire. La couronne impériale en
            particulier, datant du règne d’<persName>Otton Ier</persName>, est inchangée depuis le
            9e siècle. Les 144 grosses perles qui ornent la couronne octogonale et fermée, renvoyant
            aux 12 portes de la Jérusalem céleste, symbolisent la dimension universelle et
            eschatologique de l’Empire. Le sceptre, l’épée, le globe – mais aussi les gants, le
            manteau, la dalmatique, les chaussures – forment un appareil qui fait du nouvel
            empereur, selon l’expression de <persName>Goethe</persName>, un « fantôme de
              <persName>Charlemagne</persName> », même s’il est pour beaucoup un reflet de la
              <placeName>Palerme</placeName> des 12e et 13e siècles.</def>
          <note xml:lang="fra">Comme toujours, il n’est pas aisé de trancher l’alternative entre
              <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kaiser-kaiserlich-reichs-reichisch"
              >« d’Empire » et « impériaux »</ref>. Ici, on préfère « d’Empire » car les insignes et
            les joyaux utilisés lors du couronnement sont liés dans la même séquence cérémonielle à
            l’élection, et ne sont pas conservés par l’empereur. Leur transfert à
              <placeName>Vienne</placeName> s’effectue après la fin du Saint-Empire. Cette
            distinction entre joyaux dynastiques des <persName>Habsbourg</persName> et joyaux
            d’Empire n’est toutefois pas étanche : la couronne dynastique de
              <persName>Rodolphe</persName> (1602), devenue après 1804 la couronne de l’Empire
              d’<placeName>Autriche</placeName>, fait par exemple dès l’époque moderne partie de
            l’arsenal symbolique de représentation du Saint-Empire.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
