<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">FÜRST</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Sébastien Schick</name>
        </respStmt>
        <author>Sébastien Schick</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="furst">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Fürst</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">prince</quote>
          <quote type="variante">membre du collège des princes d’Empire.</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Le terme vient du vieil allemand <emph>furisto</emph> qui signifie «
            le premier ». Il désigne donc à l’origine un titre nobiliaire, et en l’occurrence le
            plus élevé au sein du système nobiliaire impérial. Il peut être porté par des ducs, mais
            aussi par des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/markgrafschaft"
              >margraves</ref>, des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/landgrafschaft"
              >landgraves</ref> ou des comtes palatins. Le prince en question domine alors une
            principauté – <emph>Fürstentum</emph> – et détient inévitablement l’<ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsunmittelbar"
              >immédiateté</ref> d’Empire – une qualité qui ne lui est cependant pas propre. Dans un
            sens plus strict, à l’époque moderne, <emph>Fürst</emph> désigne cependant aussi et plus
            spécifiquement les membres d’un ordre : celui de ceux ayant voix et siège dans le
              <emph>Fürstenrat</emph>, l’un des trois collèges de la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag">Diète
              d’Empire</ref> (aux côtés de celui des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kurfurst"
              >princes-électeurs</ref> et de celui des <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstadt">villes
              libres</ref>). L’ordre ainsi créé est celui du <emph>Reichsfürstenstand</emph>. Il
            peut alors parfois exister une certaine ambiguïté entre les deux sens du terme, même
            s’ils ne sont pas contradictoires. Ainsi la Ligue des Princes (<emph>Fürstenbund</emph>)
            de 1785 comptait-elle parmi ses membres des princes-électeurs (l’archevêque de
              <placeName>Mayence</placeName> et le roi de <placeName>Prusse</placeName> par
            exemple), et c’est donc bien au premier sens du terme que l’expression renvoie alors. Le
            groupe des princes ayant siège dans le <emph>Fürstenrat</emph> peut se subdiviser en
            deux parties : d’une part les <emph>weltliche Reichsfürsten</emph> – princes d’Empire
            laïcs – d’autre part les <emph>geistliche Reichsfürsten</emph> – les princes d’Empire
            ecclésiastiques (cf. <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/geistliches-furstentum"
              >principauté ecclésiastique</ref>) qui sont en fait la plupart du temps archevêques ou
            évêques, mais parmi lesquels on compte aussi les supérieurs de certains monastères et le
            Grand-maître de l’Ordre teutonique (cf. <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichspralat">prélat
              d’Empire</ref>). Le poids des deux sous-groupes s’inversa au cours du temps : les
            princes ecclésiastiques, majoritaires au début du 16e siècle (50 contre 24 laïcs), ne
            l’étaient plus à la fin du 17e siècle (33 contre 61). Ceci s’explique avant tout par les
            sécularisations d’évêché d’une part, par les accessions à la dignité princière pour des
            familles nobiliaires d’autre part (pensons à la famille des <persName>Thurn und
              Taxis</persName> en 1695 par exemple) qui furent d’autant plus nombreuses qu’il
            s’agissait là d’un moyen aisé, pour l’Empereur, de s’attacher de nouveaux clients dans
            l’Empire.</def>
          <note xml:lang="fra">La traduction « prince » est trompeuse dès lors qu’il ne faut pas
            confondre le <emph>Fürst</emph> et le <emph><ref
                target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/prinz"
              >Prinz</ref></emph> qui renvoient à deux réalités liées mais bien différentes.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
