<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">PRIVILEGIUM DE NON APPELLANDO</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="privilegium-de-non-appellando">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Privilegium de non appellando</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">&lt;em&gt;privilegium&lt;/em&gt; (ou : privilège) &lt;em&gt;de non appelando&lt;/em&gt;</quote>
          <quote type="variante">privilège donné à un état d’Empire d’interdire à ses sujets de faire appel auprès des tribunaux d’Empire</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Le droit d’appellation et d’évocation (<emph>Appellations- und
              Evokationsrecht</emph> ; <emph>jus appelando et jus evocando</emph>) désigne le droit
            de l’Empereur, juge suprême dans l’Empire, de s’emparer et de décider de tout litige au
            détriment d’autres pouvoirs juridiques. Dans le contexte d’une opposition grandissante
            avec les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstand">états
              d’Empire</ref>, ce droit fut de plus en plus contesté par les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/landesherrschaft"
              >pouvoirs territoriaux</ref> qui obtinrent finalement que certains procès ne puissent
            plus – ou seulement sous des conditions particulières – être transférés devant les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsgerichte"
              >tribunaux d’Empire</ref>. La plupart des princes les plus puissants obtiennent
            d’abord des <emph>privilegia de non evocando</emph>
              (<emph>Nichtevokationsprivilegien</emph>, privilèges de ne pas être soumis au droit
            d’évocation), parfois dès le 14e siècle (pour les trois électeurs ecclésiastiques et le
            roi de <placeName>Bohème</placeName> dans la première moitié du siècle, pour les autres
            princes-électeurs avec la Bulle d’Or en 1356). Dans certains cas, ces privilèges furent
            complétés par le droit d’interdire aux sujets de se tourner vers les tribunaux d’un
            autre territoire (<emph>Gerichtsstandprivilegium</emph>, privilège de la compétence
            judiciaire). Avec l’instauration de la <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichkammergericht"
              >Chambre de justice Impériale</ref> en 1495, ces deux privilèges perdirent pourtant
            leur sens car le règlement du nouveau tribunal stipulait clairement que chaque sujet ne
            devait être soumis en première instance qu’à la juridiction de son <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/landesherrschaft"
              >prince territorial</ref>. L’instrument de l’appellation (du latin
              <emph>appellare</emph>) donnait aux sujets le droit de faire appel auprès des
            tribunaux d’Empire contre une décision de la justice territoriale à laquelle ils étaient
            soumis. Il ne s’impose dans l’Empire qu’au cours du 15e siècle et avec la réception du
            droit romain. Pour contrer ce nouveau rôle de la justice impériale, celui d’une instance
            de contrôle par rapport aux juridictions territoriales, la plupart des états d’Empire
            tentent d’obtenir des exceptions à cette règle, les <emph>privilegia de non
              appellando</emph> (privilèges d’interdire aux sujets de faire appel auprès des
            tribunaux d’Empire). Ces privilèges pouvaient être illimités (dans ce cas, tout appel
            était interdit, sauf pour des procès refusés ou délibérément retardés – ce droit
            supposait généralement l’existence d’une justice territoriale à plusieurs niveaux et
            donc la possibilité de faire appel auprès d’une cour supérieure de justice territoriale)
            ou limités (dans ce cas, l’appel était possible pour certaines sortes de conflits ou à
            partir d’une valeur fixée du litige). Pour faire respecter ces privilèges, dans la salle
            d’audience de la Chambre de justice impériale, un panneau était fixé au mur avec la
            liste de tous les états d’Empire qui en jouissaient.</def>
          <note xml:lang="fra">Le langage juridique allemand de l’époque moderne se référant
            généralement aux formes latines, il est préférable de ne pas traduire cette formule (ou
            de traduire seulement le mot <emph>privilegium</emph> = privilège). Si une traduction
            paraît pourtant inévitable, il ne sera pas possible de recourir à une simple translation
            littérale (« privilège de ne pas faire appel »), trop imprécise (privilège donné à qui
            ?, appel par et à qui ?). Il faudrait donc procéder à une explication complète en
            mettant « privilège donné à un état d’Empire d’interdire à ses sujets de faire appel
            auprès des tribunaux d’Empire ».</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
