<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">ASSESSOR</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="assessor">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Assessor</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">assesseur</quote>
          <quote type="variante">juge-assesseur</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Outre le Juge de la Chambre (<emph>Kammerrichter</emph>) nommé par
            l’empereur parmi la haute noblesse immédiate et les deux puis quatre présidents, la <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichkammergericht"
              >Chambre de justice impériale</ref> créée en 1495 comprend des assesseurs qui
            accomplissent l’essentiel du travail judiciaire. Il s’agit de juristes professionnels
            réservant au tribunal toute leur activité, une exclusivité encore rare au début de la
            période et consacrée par la première ordonnance de la Chambre de justice impériale
            (1495) qui leur fait obligation de renoncer à toute autre charge. Une <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsschluss"
              >décision d’Empire</ref> de 1775 limite même leur production de livres scientifiques.
            Ils doivent en outre depuis 1566 servir au moins six ans. Ces dispositions servent de
            modèle à la professionnalisation de la justice dans l’Empire et le passage par la
            Chambre de justice impériale devient une étape dans des carrières de juristes de haut
            vol, formés dans les meilleures universités (au 18e siècle,
              <placeName>Göttingen</placeName> surtout, mais aussi
            <placeName>Wurtzbourg</placeName>, forment le plus d’assesseurs). Dès l’origine, les
            assesseurs sont présentés par l’empereur, les électeurs, les autres princes, selon des
            modalités disputées. En cela, la Chambre se distingue du Conseil impérial aulique, nommé
            par le seul empereur. Mais un assesseur n’est pas le représentant du prince qui le nomme
            et n’est pas payé par lui. Les assesseurs sont donc véritablement une incarnation de
            l’Empire en tant que tel. En 1521, les <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kreis-reichs-ritter-etc"
              >Cercles d’Empire</ref> deviennent le cadre de répartition des présentations
            d’assesseurs. La <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/westfalischer-frieden"
              >paix de Westphalie</ref> fait passer leur nombre de 28 à 50 et, sauf pour les juges
            nommés par l’empereur, impose la parité confessionnelle (déjà requise depuis 1555 pour
            les procès touchant à la paix de religion). Ceci complique les alternances et les
            répartitions par lesquelles les états d’Empire de chaque Cercle se partagent leur droit
            de présentation, et contribue à empêcher des nominations. Les difficultés récurrentes du
            financement et les blocages des « visitations » et réformes par la Diète accentuent
            encore le déficit en effectif de la Chambre de justice impériale. En 1711, le nombre
            d’assesseurs est tombé à 5, il se stabilise toutefois à 16 en 1722. Le nombre théorique
            de 50 est réduit à 25 par la décision d’Empire de 1775, suivie d’efforts concertés pour
            amener le nombre effectif d’assesseurs à ce niveau en 1782.</def>
          <note xml:lang="fra">« Assesseur » a bien en français le sens de juge assistant (comme les
            assesseurs de la Chambre de justice impériale assistent théoriquement le Juge de la
            Chambre) mais il revêt également d’autres acceptions (les assesseurs des bureaux de vote
            lors des élections par exemple). C’est pourquoi on pourra préférer, selon le contexte,
            l’expression « juge-assesseur ».</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
