<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">HERR</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Rachel Renault</name>
        </respStmt>
        <author>Rachel Renault</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="herr">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Herr</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">seigneur</quote>
          <quote type="variante">maître</quote>
          <quote type="variante">prince</quote>
          <quote type="variante">monsieur</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">le <emph>Herr</emph> allemand recouvre un ensemble de positions de
            domination qui se disent en français sous divers termes, seigneur étant sans doute celui
            qui recouvre le plus de possibilités. Le seigneur est ainsi une fonction dont le contenu
            concret dépend de la nature du pouvoir exercé, de l’objet sur lequel ce pouvoir est
            exercé et de la relation entretenue avec l’objet de la domination. Il s’oppose à
            l’origine au valet et à l’esclave (<emph>Knecht</emph>). Dieu est seigneur de tous les
            hommes, l’Empereur est le seigneur de tous les membres de l’Empire, mais l’on peut être
            également <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/herrschaft">seigneur
              foncier</ref> (<emph>Grundherr</emph>), <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/landesherrschaft"
              >prince territorial</ref> (<emph>Landesherr</emph>), ou encore suzerain
              (<emph>Lehnsherr</emph>) ; dans le cadre domestique de la « <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/haus">maison</ref> »
              (<emph>Haus</emph>), le <emph>Herr</emph> ou <emph>Hausherr </emph>est le chef de
            famille, et s’oppose en tant que tel à la fois à la femme (<emph>Frau</emph>), à la
            domesticité, et aux enfants. Le <emph>Herr</emph> est ainsi celui qui exerce une forme
            d’autorité politique, juridique et sociale, et constitue la catégorie générique dans
            laquelle se dit la domination et l’exercice d’un pouvoir depuis le gouvernant jusqu’au
            père de famille. Sa déclinaison dans un nombre important de catégories particulières
            rappelle que les relations de pouvoir sont pensées comme découlant toutes d’une matrice
            identique. Une même personne est ainsi souvent <emph>Herr</emph> à plusieurs de ces
            titres.Aujourd’hui, <emph>Herr</emph> est le titre de civilité par lequel on s’adresse à
            un homme, équivalent du français « Monsieur ».</def>
          <note xml:lang="fra">dans certains contextes, on préférera à seigneur d’autres
            traductions. L’usage veut ainsi que l’on traduise <emph>Landesherr</emph> par <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/landesherrschaft">«
              prince » territorial</ref>, y compris lorsque celui-ci n’a pas le titre nobiliaire de
            prince, ou par souverain (voir <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/landeshoheit"
                ><emph>Landeshoheit</emph></ref>). Enfin, il est également d’usage de traduire
              <emph>Freiherr</emph> par <ref
              target="https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/freiherr"
              >baron</ref>. Ces difficultés de traduction se retrouvent à l’identique dans la
            multiplicité des traductions du substantif dérivé, <emph>Herrschaft</emph>.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
