<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">STIFT</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Falk Bretschneider</name>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="stift">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Stift</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">&lt;em&gt;Stift&lt;/em&gt; (avec une explication selon les contextes : ressort temporel|principauté ecclésiastique|collégiale…)</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Le terme <emph>Stift</emph> est polysémique. Le seul point commun à
            toutes les significations est de relier une institution ecclésiastique à l’exercice
            d’une domination temporelle. On parle donc de <emph>Stift</emph> (aussi
              <emph>Hochstift</emph> ou <emph>Erzstift</emph>) pour désigner le ressort temporel
            d’un évêque ou archevêque du Saint-Empire qui, outre sa qualité de dignitaire de
            l’Église catholique, est toujours aussi vassal de l’Empereur et donc prince à la tête
            d’une <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/geistliches-furstentum"
              >principauté ecclésiastique</ref>. Mais le terme désigne aussi de riches institutions
            ecclésiastiques, immédiates ou non, disposant de droits seigneuriaux importants. C’est
            le cas pour de nombreuses collégiales (souvent issus de couvents transformés, en
            particulier au 15e siècle, en communautés de séculiers), par exemple la collégiale
            Saint-Barthélémy (<emph>Bartholomäusstift</emph>) qui dessert dans la protestante
              <placeName>Francfort</placeName> l’église catholique où sont couronnés les Empereurs.
            Les chapitres de ces collégiales, ainsi que les <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/domkapitel">chapitres
              cathédraux</ref> des principautés-évêchés et archevêchés-électorats, sont dans la
            majorité des cas peuplés de nobles chanoines défendant jalousement leur exclusivisme –
            voir <emph><ref
                target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/stiftsadel"
                >Stiftsadel</ref></emph>, noblesse chapitrable. Ce lien entre institution
            ecclésiastique et domination temporelle a pu perdurer après le passage à la Réforme, et
            il y a donc des <emph>Stifte</emph> protestants : soit qu’ils aient conservé à la fois
            leur statut ecclésiastique et leur statut d’immédiateté et même d’<ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstand">état
              d’Empire</ref> (ils sont dans ce cas appelé <emph>Reichsstift</emph> =
              <emph>Stift</emph> d’Empire), comme la principauté-abbaye de chanoinesses de
              <placeName>Quedlinburg</placeName> ou la principauté-évêché de
              <placeName>Lübeck</placeName>, soit qu’ils aient été médiatisés et conjoints à des
            principautés laïques mais aient parfois conservé leur dénomination de
            <emph>Stift</emph>, comme <placeName>Minden</placeName> (à l’électeur de
              <placeName>Brandebourg</placeName>). La <placeName>Saxe</placeName> électorale,
            berceau de la Réforme, compte également encore au 18e siècle plusieurs
              <emph>Stifte</emph> (<placeName>Merseburg</placeName>,
            <placeName>Naumburg</placeName>, <placeName>Wurzen</placeName>,
              <placeName>Meißen</placeName>) qui ne circonscrivent pourtant plus que des parties
            territoriales ayant gardé une certaine autonomie politique et institutionnelle et qui
            sont d’ailleurs en partie gouvernés, pendant plusieurs décennies, en tant que <ref
              target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/sekundogenitur"
              >secundogénitures</ref>, par des princes issus de lignées collatérales de la famille
            régnante des <persName>Wettins</persName>.</def>
          <note xml:lang="fra">Dans la France d’Ancien régime, aucune forme politique n’existe qui
            correspondrait au caractère constitutionnel et à la fonction d’un <emph>Stift</emph>.
            C’est pourquoi nous proposons de laisser ce terme non traduit, en lui rajoutant pourtant
            l’explication correspondant au contexte de son emploi.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
