<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">PRINZ</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Sébastien Schick</name>
        </respStmt>
        <author>Sébastien Schick</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="prinz">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Prinz</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">prince</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Le terme est étroitement lié à celui de <emph><ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/furst">Fürst</ref></emph>, mais il désigne une réalité bien différente : en effet, dans le cadre du Saint-Empire, on désigne le plus souvent ainsi (ou par son équivalent féminin <emph>Prinzessin</emph>), tout descendant d’une maison princière (<emph>Fürstenhaus</emph>) ne régnant pas (ou pas encore), mais disposant de la même dignité nobiliaire que le régnant. Il ne s’agit donc pas, dans ce sens précis, d’un titre nobiliaire – à l’inverse de <emph>Fürst</emph> – mais bien d’une position dans une Maison. Celui qui suit dans l’ordre de succession est alors appelé Kronprinz (littéralement prince de la couronne) ou parfois <emph>königlicher Prinz</emph> (prince royal) s’il peut espérer une couronne royale – ce qui est le cas surtout des <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kurfurst">princes-électeurs</ref> de Saxe, de Brandebourg et de Brunswick-Lunebourg, respectivement à partir de 1697, 1701 et 1714 – de <emph>Kurprinz</emph> dans le cas des principautés-électorales, et enfin de <emph>Erbprinz</emph> pour les simples principautés.Il persiste toutefois une ambiguïté dans le terme qui peut parfois aussi renvoyer à un véritable titre de noblesse, celui que pouvait porter une Maison détenant un <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/territorium">territoire</ref> ayant le statut de principauté, et qui était alors souverain. Le plus célèbre exemple, dans le contexte de l’Empire, est sans doute celui du prince Eugène de Savoie qui est bien appelé « Prinz Eugen » en référence à son appartenance à la Maison de Savoie, qui détient alors la principauté de Piémont. En droit, les deux acceptions du terme sont toutefois bien différentes et à distinguer l’une de l’autre dès lors que, dans le cas du titre de noblesse, le souverain lui-même se fait appeler prince.</def>
          <note xml:lang="fra">Le terme Prince peut également servir à traduire l’allemand <emph>Fürst</emph>, qui ne renvoie pourtant pas à la même réalité.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
