<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">ITIO IN PARTES</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="itio-in-partes">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">itio in partes</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">&lt;em&gt; itio in partes&lt;/em&gt;</quote>
          <quote type="variante">séparation des Corps</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">L’<emph>Itio in partes</emph> est instaurée par la <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/westfalischer-frieden">paix de Westphalie</ref> et inscrit le principe de <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/paritat">parité</ref> dans les procédures de la <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag">Diète d’Empire</ref>. En matière confessionnelle, catholiques et protestants devront se séparer en deux « Corps », le <emph>Corpus Catholicorum</emph> et le <emph>Corpus Evangelicorum</emph> réputés d’égale puissance, et parvenir à un compromis, une <emph>amicabilis compositio</emph>. La contestation, par les protestants, du principe majoritaire à la Diète (où les catholiques comptèrent toujours un nombre supérieur d’<ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsstand">états d’Empire</ref>) a une longue histoire, scandée par la <emph>Protestatio</emph> de 1529 refusant les sanctions votées à la majorité contre Luther, et par la Diète de Ratisbonne de 1613 qu’ils quittèrent sans <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsschluss">recès</ref> pour s’opposer à une nouvelle tentative catholique pour appliquer le principe majoritaire à propos de conflits confessionnels.Toutefois, l’application de l’<emph>itio in partes</emph> reste longtemps théorique. L’Empereur, et dans une certaine mesure les <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kurfurst">princes-électeurs</ref>, s’opposent à une procédure qui contredit l’ordonnancement hiérarchique des trois collèges de la Diète. En outre, l’unité du camp protestant est faible, ne serait-ce que parce que leur Corpus doit faire cohabiter luthériens et calvinistes, deux confessions légales après 1648 mais souvent opposées. Ce n’est qu’à l’extrême fin du 17 siècle que le <emph>Corpus Evangelicorum</emph> parvient à se constituer en réalité politique. Réuni en « conférences » (<emph>Konferenz</emph>) régulières, il prétend au droit de présenter les plaintes (<emph><ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/gravamina">gravamina</ref></emph>) de tous les protestants, voire d’employer la force pour y mettre bon ordre. Contestées par l’Empereur, ces entreprises ont un effet surtout politique : elles contribuent, par moments, à souder les protestants autour de la Prusse et donc à donner au sein de la Diète une traduction institutionnelle, sous une forme confessionnelle, au « dualisme » qui oppose de plus en plus les Hohenzollern aux Habsbourg.</def>
          <note xml:lang="fra">Il semble préférable de conserver (comme pour le <emph>Corpus Evangelicorum</emph>) les termes latins, utilisés par les contemporains, et qui fournissent un degré suffisant à la fois de compréhension, et de spécificité (alors que « séparation des Corps » n’échapperait pas à une certaine ambiguïté).</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
