<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">REICHSERZKANZLER</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>CD</name>
        </respStmt>
        <author>CD</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="reichserzkanzler">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Reichserzkanzler</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">archi-chancelier d’Empire</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">Il s’agit de l’un des <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reicherzamter">archi-offices d’Empire</ref> liés à la dignité de <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/kurfurst">prince-électeur</ref>. Les trois archevêques-électeurs étaient archichanceliers : celui de Cologne pour l’Italie, celui de Trèves pour la « Bourgogne » (Arélat), celui de Mayence pour l’Allemagne. Seule de ces trois offices (et d’ailleurs de tous les archi-offices), l’archichancellerie mayençaise conserve à l’époque moderne une signification autre que symbolique et honorifique. C’est pourquoi l’expression d’archichancellerie « d’Empire » s’est imposée, réservée au seul prélat de Mayence, primat d’Allemagne, premier des électeurs et parfois désigné comme « le second homme de l’Empire ».Les fonctions de l’archichancelier sont principalement liées à son rôle d’animateur et de régulateur de la <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag">Diète d’Empire</ref>. L’institutionnalisation, puis la pérennisation de la Diète, la place croissante qu’y occupent l’écrit et les procédures, renforcent le rôle de l’électeur de Mayence. Il dispose du droit de <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/diktatur">dictée publique</ref> qui lui confère une influence sur les débats, il est chargé d’en tenir les archives et d’en publier les résultats. Au-delà de cette stature officielle, et de la Diète elle-même, l’archichancelier exerce une fonction d’animateur et de médiateur politique qui, jusqu’à la Ligue du Rhin de 1658, le pose souvent en représentant de l’Empire face à (voire contre) l’Empereur. Ensuite, il s’inscrit généralement dans l’alliance et la clientèle de l’Empereur.L’archichancelier participe à la nomination du vice-chancelier d’Empire (<emph>Reichsvizekanzler</emph>) qui, à la résidence de l’empereur et au sein de ses instances gouvernementales, est chargé des affaires de l’Empire. Le vice-chancelier a parfois une influence non négligeable à Vienne, formant un relais privilégié de la politique mayençaise. Au total, la fonction d’archichancelier assure à l’électeur de Mayence un poids sans commune mesure avec les ressources limitées de son électorat et avec son origine sociale – les archevêques de Mayence étant après le milieu du 16e siècle presque tous issus de la <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsritterschaft">chevalerie immédiate d’Empire</ref>.</def>
          <note xml:lang="fra">Il a existé en français un archichancelier (Cambacérès, sous Napoléon), mais « de l’empire » et non « d’Empire ». Le risque de confusion est donc mince et c’est le seul problème que pourrait poser cette traduction – le « archi » pour Erz- étant par ailleurs attesté par « archiduc » et « archevêque ».</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
