<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">AUGSBURGER RELIGIONSFRIEDEN</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Christophe Duhamelle</name>
        </respStmt>
        <author>Christophe Duhamelle</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="augsburger-religionsfrieden">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Augsburger Religionsfrieden</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">paix d’Augsbourg</quote>
          <quote type="variante">paix de religion d’Augsbourg</quote>
          <quote type="variante">recès d’Augsbourg</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">La paix d’Augsbourg de 1555 est un texte majeur pour le Saint-Empire moderne ; il propose un modèle diffusé et discuté en Europe au temps des confrontations religieuses. Il formalise les solutions pragmatiques élaborées au fil de plus de trente ans de conflits dans l’Empire. D’ordre purement juridique, ce règlement est explicitement découplé des disputes et des tentatives de conciliation théologiques. Il inscrit le droit d’option religieux (restreint au luthéranisme et au catholicisme) dans les prérogatives des <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsunmittelbar">immédiats</ref> : eux seuls ont le droit de choisir leur religion, mais leurs sujets reçoivent quelques garanties (nul prince ne peut forcer les sujets d’un autre à se convertir, chaque territoire doit permettre à ses sujets d’émigrer pour cause de religion dans de bonnes conditions). Il soumet les conflits religieux à l’interdiction de la guerre privée et à l’obligation d’un règlement judiciaire, c’est-à-dire qu’il les inclut dans la <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/ewiger-landfrieden">Paix publique perpétuelle</ref> et les renvoie devant la <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichkammergericht">Chambre de Justice Impériale</ref> où est introduit le principe de <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/paritat">parité</ref>. La Paix d’Augsbourg crée donc les <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/konfession">confessions</ref> « légales » dans l’Empire. Certains conflits restent cependant ouverts, comme celui qui porte sur le <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/geistlicher-vorbehalt">réservat ecclésiastique</ref> puis à partir des années 1560 sur la place à réserver au calvinisme après que plusieurs princes (dont l’électeur Palatin) s’y sont convertis. Enfin, le fonctionnement de la <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichstag">Diète</ref>, non réglé par la paix, se grippe au début du 17 siècle. Par bien des aspects, la <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/westfalischer-frieden">paix de Westphalie</ref> de 1648 est le prolongement de la paix d’Augsbourg et codifie les points litigieux qu’elle laissait ouverts.</def>
          <note xml:lang="fra">La paix n’est pas un traité de paix (comme celui de Passau en 1552 entre les princes protestants et l’Empereur). C’est un <ref target="http://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/reichsabschied">recès d’Empire</ref> décidé par la Diète réunie à Augsbourg. Certaines de ses dispositions n’ont pas été acceptées par tous, d’autres (d’ailleurs contestées) ont été prises en-dehors du cadre du recès. Il peut donc être fait référence au « recès » stricto sensu. Mais l’expression « paix d’Augsbourg » s’est imposée pour désigner cet édifice normatif qui a assuré la paix pendant plus de soixante ans et a pour l’essentiel été repris jusqu’en 1806 – et au-delà.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
