<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schemaTEI/02032022/tei_mse.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">LANDESREGIERUNG</title>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice originalement rédigée par </resp>
          <name>Falk Bretschneider</name>
        </respStmt>
        <author>Falk Bretschneider</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fra">Notice revisée et éditée par </resp>
          <name>FB ou CD</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des hautes études en sciences sociales</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC-BY-SA-NC)</licence>
        </availability>
        <date when="2022">2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p xml:lang="fra">Glossaire Les mots du Saint Empire</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item xml:lang="fra">2021-2022: extraction et encodage en TEI automatiques à partir du site https://saintempire.hypotheses.org/publications/glossaire/les-mots-du-saint-empire-liste-des-notices</item>
        <item xml:lang="fra">2022: relecture et revision des notices</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <entry xml:id="landesregierung">
        <form>
          <orth xml:lang="deu">Landesregierung</orth>
        </form>
        <cit type="translation" xml:lang="fra">
          <quote type="ppal">instance gouvernementale chargée de …</quote>
          <quote type="variante">« gouvernement territorial »</quote>
        </cit>
        <sense>
          <def xml:lang="fra">le terme <emph>Landesregierung</emph> ne pose à première vue aucune difficulté : composé de <emph>Regierung</emph> (« gouvernement ») et du génitif du mot <emph>Land</emph> (« territoire ») il indique apparemment l’instance politique centrale chargée du gouvernement d’une principauté (ou d’un autre type territorial au sein du Saint-Empire). Cela correspond effectivement à la réalité du 16e siècle quand, dans la plupart des états d’Empire, une administration centrale voit le jour, souvent en prenant la suite d’autres instances plus anciennes (par exemple un <emph>Hofrat</emph>, « conseil aulique », ou une <emph>Hofkanzlei</emph>, « chancellerie aulique »). Notamment dans les contrées orientales de l’Empire, en Saxe électorale, par exemple, ou dans les principautés des Schwarzburg ou les duchés saxons en Thuringe, la <emph>Landesregierung</emph> forme alors l’autorité centrale chargée des affaires de justice, de féodalité et de police.Cependant, elle ne constitue pas un gouvernement au sens moderne du terme, c’est-à-dire le lieu où s’exerce le pouvoir exécutif, de toute façon entre les mains du prince. En fait, elle est rarement l’unique instance de décision politique. D’abord, dans de nombreuses principautés, les <emph>Landesregierungen</emph> apparues au 16e siècle sont peu à peu complétées, voire supplantées par d’autres instances, souvent plus proches du potentat (<emph>Kammer</emph>, « chambre », <emph>Geheimer Rat</emph>, « conseil secret », etc.). Elles ne forment donc plus qu’une partie d’un gouvernement fragmenté entre plusieurs institutions distinctes et souvent mises en concurrence entre elles. En outre, lors des fréquents partages de territoires, chacune des nouvelles parties peut créer un gouvernement territorial propre ; mais il arrive aussi, comme par exemple dans les seigneuries des Schönburg, que les différentes branches d’une maison partagée restent liées entre elles par un gouvernement commun, appelé <emph>Gesamtregierung</emph> (« gouvernement général ») et chargé, par exemple, de représenter la maison face aux instances impériales.Au 18 siècle, les <emph>Landesregierungen</emph>, qui ont souvent maintenu leurs fonctions initiales, évoluent vers une sorte de ministère de l’intérieur et de la justice combiné, exprimant ainsi le fait que la justice et l’administration resteront réunies dans l’ensemble des territoires du Saint-Empire jusqu’à la fin de celui-ci (et parfois même au-delà : en Saxe, elles ne sont séparées que par les réformes politiques des années 1830).</def>
          <note xml:lang="fra">on l’aura compris : traduire <emph>Landesregierung</emph> par « gouvernement » ou « gouvernement territorial » ne conviendrait que dans certains cas. Dans tous les autres, il convient de bien se renseigner sur les tâches lui incombant et de traduire par conséquent « instance gouvernementale chargée de … » (par exemple « des affaires de justice et de police »), de telle sorte que soit établie la distinction entre le nom et la fonction. Afin de ne pas alourdir un texte inutilement, on peut également traduire une première fois, puis recourir au terme original.</note>
        </sense>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
